{
  "category": "science",
  "questions": [
    {
      "question": "Ποιος είναι ο θεμελιωτής της Κλασικής Μηχανικής;",
      "choices": [
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Νικόλα Τέσλα"
      ],
      "correct_answer": "Ισαάκ Νεύτων",
      "id": 15000
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της δύναμης στο SI;",
      "choices": [
        "Βατ (W)",
        "Τζάουλ (J)",
        "Νιούτον (N)",
        "Πασκάλ (Pa)"
      ],
      "correct_answer": "Νιούτον (N)",
      "id": 15001
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η ταχύτητα του φωτός στο κενό;",
      "choices": [
        "100.000.000 m/s",
        "3.000.000 m/s",
        "299.792.458 m/s",
        "150.000.000 m/s"
      ],
      "correct_answer": "299.792.458 m/s",
      "id": 15002
    },
    {
      "question": "Ποιος διατύπωσε τη θεωρία της Σχετικότητας;",
      "choices": [
        "Νίκολα Τέσλα",
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Μαξ Πλανκ"
      ],
      "correct_answer": "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
      "id": 15003
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της ενέργειας στο SI;",
      "choices": [
        "Νιούτον (N)",
        "Βατ (W)",
        "Τζάουλ (J)",
        "Αμπέρ (A)"
      ],
      "correct_answer": "Τζάουλ (J)",
      "id": 15004
    },
    {
      "question": "Τι εκφράζει ο δεύτερος νόμος του Νεύτωνα;",
      "choices": [
        "E = mc^2",
        "P = F/A",
        "F = m·a",
        "V = IR"
      ],
      "correct_answer": "F = m·a",
      "id": 15005
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η ελάχιστη ποσότητα ενέργειας που μπορεί να απορροφήσει ή να εκπέμψει ένα σωματίδιο;",
      "choices": [
        "Νουκλεόνιο",
        "Φωτόνιο",
        "Κβάντο",
        "Μεσόνιο"
      ],
      "correct_answer": "Κβάντο",
      "id": 15006
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο δεν επιτρέπει τη διέλευση ηλεκτρικού ρεύματος;",
      "choices": [
        "Αγωγός",
        "Υπεραγωγός",
        "Μονωτής",
        "Ημιαγωγός"
      ],
      "correct_answer": "Μονωτής",
      "id": 15007
    },
    {
      "question": "Ποιο φαινόμενο ευθύνεται για τη δημιουργία του ουράνιου τόξου;",
      "choices": [
        "Ανάκλαση",
        "Συμβολή",
        "Διάθλαση",
        "Περίθλαση"
      ],
      "correct_answer": "Διάθλαση",
      "id": 15008
    },
    {
      "question": "Τι μονάδα μέτρησης έχει η ισχύς;",
      "choices": [
        "Νιούτον (N)",
        "Τζάουλ (J)",
        "Βατ (W)",
        "Ομ (Ω)"
      ],
      "correct_answer": "Βατ (W)",
      "id": 15009
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η βασική αιτία της βαρύτητας;",
      "choices": [
        "Η ταχύτητα",
        "Η πίεση",
        "Η μάζα",
        "Η επιτάχυνση"
      ],
      "correct_answer": "Η μάζα",
      "id": 15010
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος κύματος δεν χρειάζεται μέσο διάδοσης;",
      "choices": [
        "Ηχητικά κύματα",
        "Διαμήκη κύματα",
        "Ηλεκτρομαγνητικά κύματα",
        "Εγκάρσια κύματα"
      ],
      "correct_answer": "Ηλεκτρομαγνητικά κύματα",
      "id": 15011
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό σωματίδιο που φέρει αρνητικό φορτίο;",
      "choices": [
        "Νετρόνιο",
        "Πρωτόνιο",
        "Ηλεκτρόνιο",
        "Μεσόνιο"
      ],
      "correct_answer": "Ηλεκτρόνιο",
      "id": 15012
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όργανο μέτρησης της ηλεκτρικής τάσης;",
      "choices": [
        "Αμπερόμετρο",
        "Βολτόμετρο",
        "Ωμόμετρο",
        "Γαλβανοσκόπιο"
      ],
      "correct_answer": "Βολτόμετρο",
      "id": 15013
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος που πρότεινε το ηλιοκεντρικό μοντέλο του σύμπαντος;",
      "choices": [
        "Γαλιλαίος",
        "Νεύτωνας",
        "Κοπέρνικος",
        "Πλάτων"
      ],
      "correct_answer": "Κοπέρνικος",
      "id": 15014
    },
    {
      "question": "Ποια δύναμη κρατά τους πλανήτες σε τροχιά γύρω από τον ήλιο;",
      "choices": [
        "Ηλεκτρομαγνητική δύναμη",
        "Πυρηνική δύναμη",
        "Βαρύτητα",
        "Τριβή"
      ],
      "correct_answer": "Βαρύτητα",
      "id": 15015
    },
    {
      "question": "Ποια μορφή ενέργειας περιλαμβάνει την κίνηση των σωματιδίων;",
      "choices": [
        "Δυναμική ενέργεια",
        "Ηλεκτρική ενέργεια",
        "Θερμική ενέργεια",
        "Πυρηνική ενέργεια"
      ],
      "correct_answer": "Θερμική ενέργεια",
      "id": 15016
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος επιστήμονας που διατύπωσε την έννοια του φωτονίου;",
      "choices": [
        "Μαξ Πλανκ",
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Νιλς Μπορ"
      ],
      "correct_answer": "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
      "id": 15017
    },
    {
      "question": "Ποιος ανακάλυψε το ηλεκτρόνιο;",
      "choices": [
        "Νιλς Μπορ",
        "Μαξ Πλανκ",
        "Τζ. Τόμσον",
        "Έρνεστ Ράδερφορντ"
      ],
      "correct_answer": "Τζ. Τόμσον",
      "id": 15018
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό σωματίδιο που καθορίζει το χημικό στοιχείο;",
      "choices": [
        "Ηλεκτρόνιο",
        "Νετρόνιο",
        "Πρωτόνιο",
        "Κουάρκ"
      ],
      "correct_answer": "Πρωτόνιο",
      "id": 15019
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος φακού χρησιμοποιείται για τη διόρθωση της μυωπίας;",
      "choices": [
        "Κυρτός φακός",
        "Κοίλος φακός",
        "Ασφαιρικός φακός",
        "Διπλός φακός"
      ],
      "correct_answer": "Κοίλος φακός",
      "id": 15020
    },
    {
      "question": "Τι μετράει το ροόμετρο;",
      "choices": [
        "Ηλεκτρική αντίσταση",
        "Ένταση ρεύματος",
        "Ταχύτητα ροής υγρού",
        "Μάζα αντικειμένου"
      ],
      "correct_answer": "Ταχύτητα ροής υγρού",
      "id": 15021
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο χημικός συμβολισμός του νερού;",
      "choices": [
        "CO₂",
        "O₂",
        "H₂O",
        "NaCl"
      ],
      "correct_answer": "H₂O",
      "id": 15022
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πρώτο στοιχείο του Περιοδικού Πίνακα;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Άνθρακας",
        "Υδρογόνο",
        "Ήλιο"
      ],
      "correct_answer": "Υδρογόνο",
      "id": 15023
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της ποσότητας μιας ουσίας στο SI;",
      "choices": [
        "Γραμμάρια",
        "Mol",
        "Λίτρα",
        "Joule"
      ],
      "correct_answer": "Mol",
      "id": 15024
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο πιο άφθονος αέριος χημικός στοιχείο στην ατμόσφαιρα της Γης;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Άζωτο",
        "Υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "Άζωτο",
      "id": 15025
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το χημικό σύμβολο του χρυσού;",
      "choices": [
        "Ag",
        "Hg",
        "Au",
        "Fe"
      ],
      "correct_answer": "Au",
      "id": 15026
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το pH του καθαρού νερού;",
      "choices": [
        "0",
        "7",
        "14",
        "3"
      ],
      "correct_answer": "7",
      "id": 15027
    },
    {
      "question": "Ποιος θεωρείται ο \"πατέρας\" της σύγχρονης χημείας;",
      "choices": [
        "Δημόκριτος",
        "Αντουάν Λαβουαζιέ",
        "Τζον Ντάλτον",
        "Μαρί Κιουρί"
      ],
      "correct_answer": "Αντουάν Λαβουαζιέ",
      "id": 15028
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο είναι υπεύθυνο για τη σκουριά;",
      "choices": [
        "Αργίλιο",
        "Μόλυβδος",
        "Σίδηρος",
        "Ψευδάργυρος"
      ],
      "correct_answer": "Σίδηρος",
      "id": 15029
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το χημικό σύμβολο του νατρίου;",
      "choices": [
        "K",
        "Na",
        "S",
        "N"
      ],
      "correct_answer": "Na",
      "id": 15030
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η βασική μονάδα μέτρησης της ενέργειας στη χημεία;",
      "choices": [
        "Watt",
        "Joule",
        "Calorie",
        "Pascal"
      ],
      "correct_answer": "Joule",
      "id": 15031
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο βρίσκεται σε όλα τα οργανικά μόρια;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Άνθρακας",
        "Υδρογόνο",
        "Νάτριο"
      ],
      "correct_answer": "Άνθρακας",
      "id": 15032
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια χρήση του Ήλιου;",
      "choices": [
        "Οξυγόνωση νερού",
        "Αέριο για αερόστατα και ψύξη",
        "Παραγωγή ηλεκτρικής ενέργειας",
        "Χημική βιομηχανία"
      ],
      "correct_answer": "Αέριο για αερόστατα και ψύξη",
      "id": 15033
    },
    {
      "question": "Τι παράγει η αντίδραση ενός οξέος με μια βάση;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Νερό και αλάτι",
        "Υδρογόνο",
        "Αμμωνία"
      ],
      "correct_answer": "Νερό και αλάτι",
      "id": 15034
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο ελαφρύ στοιχείο του Περιοδικού Πίνακα;",
      "choices": [
        "Ήλιο",
        "Οξυγόνο",
        "Υδρογόνο",
        "Λίθιο"
      ],
      "correct_answer": "Υδρογόνο",
      "id": 15035
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο απελευθερώνεται όταν αντιδρούμε μέταλλο με οξύ;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Υδρογόνο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Άζωτο"
      ],
      "correct_answer": "Υδρογόνο",
      "id": 15036
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο χρησιμοποιείται στα θερμόμετρα υδραργύρου;",
      "choices": [
        "Μόλυβδος",
        "Ψευδάργυρος",
        "Υδράργυρος",
        "Νικέλιο"
      ],
      "correct_answer": "Υδράργυρος",
      "id": 15037
    },
    {
      "question": "Ποια ένωση αποτελείται από νάτριο και χλώριο;",
      "choices": [
        "Ζάχαρη",
        "Μαγειρικό αλάτι",
        "Οξικό οξύ",
        "Νερό"
      ],
      "correct_answer": "Μαγειρικό αλάτι",
      "id": 15038
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο σκληρό φυσικό υλικό;",
      "choices": [
        "Γραφίτης",
        "Διαμάντι",
        "Τιτάνιο",
        "Χαλκός"
      ],
      "correct_answer": "Διαμάντι",
      "id": 15039
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο έχει τον υψηλότερο βαθμό τήξης;",
      "choices": [
        "Σίδηρος",
        "Χρυσός",
        "Βολφράμιο",
        "Νικέλιο"
      ],
      "correct_answer": "Βολφράμιο",
      "id": 15040
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο συστατικό του φυσικού αερίου;",
      "choices": [
        "Προπάνιο",
        "Μεθάνιο",
        "Βουτάνιο",
        "Υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "Μεθάνιο",
      "id": 15041
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο χρησιμοποιείται στα αθλητικά παπούτσια και στις λάμπες νέον;",
      "choices": [
        "Νέον",
        "Άργο",
        "Ήλιο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα"
      ],
      "correct_answer": "Άργο",
      "id": 15042
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο έχει το χημικό σύμβολο Pb;",
      "choices": [
        "Χρυσός",
        "Μόλυβδος",
        "Ασήμι",
        "Υδράργυρος"
      ],
      "correct_answer": "Μόλυβδος",
      "id": 15043
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο αποτελεί την κύρια πηγή ενέργειας στον Ήλιο;",
      "choices": [
        "Ήλιο",
        "Οξυγόνο",
        "Υδρογόνο",
        "Άζωτο"
      ],
      "correct_answer": "Υδρογόνο",
      "id": 15044
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το χημικό σύμβολο του Οξυγόνου;",
      "choices": [
        "Ox",
        "O₂",
        "O",
        "Oxg"
      ],
      "correct_answer": "O",
      "id": 15045
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια ένωση που αποθηκεύει ενέργεια στα φυτά;",
      "choices": [
        "Κυτταρίνη",
        "Γλυκόζη",
        "Πρωτεΐνη",
        "Άμυλο"
      ],
      "correct_answer": "Γλυκόζη",
      "id": 15046
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό μόριο που μεταφέρει την γενετική πληροφορία στους οργανισμούς;",
      "choices": [
        "RNA",
        "Πρωτεΐνη",
        "Λιπίδιο",
        "DNA"
      ],
      "correct_answer": "DNA",
      "id": 15047
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο του ανθρώπινου σώματος είναι υπεύθυνο για το φιλτράρισμα του αίματος;",
      "choices": [
        "Συκώτι",
        "Καρδιά",
        "Πνεύμονας",
        "Νεφρός"
      ],
      "correct_answer": "Νεφρός",
      "id": 15048
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο απορροφούν τα φυτά κατά τη φωτοσύνθεση;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Άζωτο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "Διοξείδιο του άνθρακα",
      "id": 15049
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το μεγαλύτερο όργανο του ανθρώπινου σώματος;",
      "choices": [
        "Συκώτι",
        "Καρδιά",
        "Δέρμα",
        "Πνεύμονες"
      ],
      "correct_answer": "Δέρμα",
      "id": 15050
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η διαδικασία με την οποία τα φυτά παράγουν ενέργεια από το ηλιακό φως;",
      "choices": [
        "Αναπνοή",
        "Φωτοσύνθεση",
        "Ζύμωση",
        "Μεταβολισμός"
      ],
      "correct_answer": "Φωτοσύνθεση",
      "id": 15051
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο επιστημονικός όρος για τα λευκά αιμοσφαίρια;",
      "choices": [
        "Ερυθροκύτταρα",
        "Θρομβοκύτταρα",
        "Λευκοκύτταρα",
        "Πλακώδη κύτταρα"
      ],
      "correct_answer": "Λευκοκύτταρα",
      "id": 15052
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο είναι απαραίτητο για την παραγωγή της αιμοσφαιρίνης;",
      "choices": [
        "Ασβέστιο",
        "Ιώδιο",
        "Σίδηρος",
        "Νάτριο"
      ],
      "correct_answer": "Σίδηρος",
      "id": 15053
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος κυττάρων είναι υπεύθυνο για την αντίληψη του φωτός στα μάτια;",
      "choices": [
        "Νευρώνες",
        "Φωτοϋποδοχείς",
        "Ερυθροκύτταρα",
        "Κοκκιοκύτταρα"
      ],
      "correct_answer": "Φωτοϋποδοχείς",
      "id": 15054
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας ανέπτυξε τη θεωρία της φυσικής επιλογής;",
      "choices": [
        "Γρηγόριος Μέντελ",
        "Λουί Παστέρ",
        "Κάρολος Δαρβίνος",
        "Ισαάκ Νεύτων"
      ],
      "correct_answer": "Κάρολος Δαρβίνος",
      "id": 15055
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η πρωτεΐνη που επιτρέπει στο αίμα να μεταφέρει οξυγόνο;",
      "choices": [
        "Κερατίνη",
        "Κολλαγόνο",
        "Αιμοσφαιρίνη",
        "Ακτίνη"
      ],
      "correct_answer": "Αιμοσφαιρίνη",
      "id": 15056
    },
    {
      "question": "Ποια ομάδα ζώων περιλαμβάνει τα είδη με φτερά;",
      "choices": [
        "Ερπετά",
        "Αμφίβια",
        "Πουλιά",
        "Θηλαστικά"
      ],
      "correct_answer": "Πουλιά",
      "id": 15057
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο επιστημονικός όρος για τα κύτταρα που σχηματίζουν τα οστά;",
      "choices": [
        "Χονδροκύτταρα",
        "Νευρώνες",
        "Οστεοκύτταρα",
        "Μυοκύτταρα"
      ],
      "correct_answer": "Οστεοκύτταρα",
      "id": 15058
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η διαδικασία παραγωγής ενέργειας χωρίς οξυγόνο στα κύτταρα;",
      "choices": [
        "Αερόβια αναπνοή",
        "Αναερόβια αναπνοή",
        "Φωτοσύνθεση",
        "Ζύμωση"
      ],
      "correct_answer": "Αναερόβια αναπνοή",
      "id": 15059
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια λειτουργία των ερυθροκυττάρων;",
      "choices": [
        "Παραγωγή αντισωμάτων",
        "Πήξη αίματος",
        "Μεταφορά οξυγόνου",
        "Αποθήκευση ενέργειας"
      ],
      "correct_answer": "Μεταφορά οξυγόνου",
      "id": 15060
    },
    {
      "question": "Ποια δομή του κυττάρου περιέχει το DNA;",
      "choices": [
        "Κυτταροδιάλυμα",
        "Ριβοσώματα",
        "Πυρήνας",
        "Μιτοχόνδρια"
      ],
      "correct_answer": "Πυρήνας",
      "id": 15061
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο είναι υπεύθυνο για την παραγωγή της ινσουλίνης;",
      "choices": [
        "Συκώτι",
        "Νεφροί",
        "Πάγκρεας",
        "Σπλήνας"
      ],
      "correct_answer": "Πάγκρεας",
      "id": 15062
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται το μεγαλύτερο αιμοφόρο αγγείο στο ανθρώπινο σώμα;",
      "choices": [
        "Καρδιακή αρτηρία",
        "Αορτή",
        "Σαφηνοειδής φλέβα",
        "Πνευμονική αρτηρία"
      ],
      "correct_answer": "Αορτή",
      "id": 15063
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό δομικό υλικό των πρωτεϊνών;",
      "choices": [
        "Λιπίδια",
        "Υδατάνθρακες",
        "Αμινοξέα",
        "Νουκλεοτίδια"
      ],
      "correct_answer": "Αμινοξέα",
      "id": 15064
    },
    {
      "question": "Ποιο μέρος του εγκεφάλου ελέγχει την ισορροπία και τον συντονισμό;",
      "choices": [
        "Ιππόκαμπος",
        "Παρεγκεφαλίδα",
        "Υποθάλαμος",
        "Προμήκης μυελός"
      ],
      "correct_answer": "Παρεγκεφαλίδα",
      "id": 15065
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζονται τα ζώα που τρέφονται αποκλειστικά με φυτά;",
      "choices": [
        "Σαρκοφάγα",
        "Φυτοφάγα",
        "Παμφάγα",
        "Παρασιτικά"
      ],
      "correct_answer": "Φυτοφάγα",
      "id": 15066
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος ιών προκαλεί το AIDS;",
      "choices": [
        "HPV",
        "COVID-19",
        "HIV",
        "Ηπατίτιδα Β"
      ],
      "correct_answer": "HIV",
      "id": 15067
    },
    {
      "question": "Ποιο μέρος του κυττάρου είναι γνωστό ως \"εργοστάσιο παραγωγής ενέργειας\";",
      "choices": [
        "Πυρήνας",
        "Κυτταρόπλασμα",
        "Μιτοχόνδρια",
        "Λυσόσωμα"
      ],
      "correct_answer": "Μιτοχόνδρια",
      "id": 15068
    },
    {
      "question": "Ποιο σύστημα του ανθρώπινου σώματος είναι υπεύθυνο για την παραγωγή ορμονών;",
      "choices": [
        "Πεπτικό σύστημα",
        "Κυκλοφορικό σύστημα",
        "Ενδοκρινικό σύστημα",
        "Νευρικό σύστημα"
      ],
      "correct_answer": "Ενδοκρινικό σύστημα",
      "id": 15069
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος κυττάρων είναι υπεύθυνο για την πήξη του αίματος;",
      "choices": [
        "Λευκοκύτταρα",
        "Ερυθροκύτταρα",
        "Αιμοπετάλια",
        "Ινοβλάστες"
      ],
      "correct_answer": "Αιμοπετάλια",
      "id": 15070
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο μεγαλύτερος πλανήτης του Ηλιακού Συστήματος;",
      "choices": [
        "Άρης",
        "Αφροδίτη",
        "Δίας",
        "Κρόνος"
      ],
      "correct_answer": "Δίας",
      "id": 15071
    },
    {
      "question": "Ποιος πλανήτης είναι γνωστός ως ο Κόκκινος Πλανήτης;",
      "choices": [
        "Άρης",
        "Ερμής",
        "Ποσειδώνας",
        "Γη"
      ],
      "correct_answer": "Άρης",
      "id": 15072
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο πιο καυτός πλανήτης στο Ηλιακό Σύστημα;",
      "choices": [
        "Αφροδίτη",
        "Ερμής",
        "Άρης",
        "Δίας"
      ],
      "correct_answer": "Αφροδίτη",
      "id": 15073
    },
    {
      "question": "Ποιος πλανήτης έχει τους περισσότερους δακτυλίους;",
      "choices": [
        "Δίας",
        "Ουρανός",
        "Κρόνος",
        "Ποσειδώνας"
      ],
      "correct_answer": "Κρόνος",
      "id": 15074
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η ταχύτερη περιστροφή πλανήτη στο Ηλιακό Σύστημα;",
      "choices": [
        "Γη",
        "Κρόνος",
        "Δίας",
        "Άρης"
      ],
      "correct_answer": "Δίας",
      "id": 15075
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του μεγαλύτερου φεγγαριού του Δία;",
      "choices": [
        "Τιτάνας",
        "Ιώ",
        "Ευρώπη",
        "Γανυμήδης"
      ],
      "correct_answer": "Γανυμήδης",
      "id": 15076
    },
    {
      "question": "Ποιος πλανήτης έχει τη μεγαλύτερη ημέρα σε διάρκεια;",
      "choices": [
        "Αφροδίτη",
        "Ποσειδώνας",
        "Άρης",
        "Κρόνος"
      ],
      "correct_answer": "Αφροδίτη",
      "id": 15077
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο στοιχείο που αποτελεί τον Ήλιο;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Υδρογόνο",
        "Άζωτο",
        "Ήλιο"
      ],
      "correct_answer": "Υδρογόνο",
      "id": 15078
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του μεγαλύτερου ηφαιστείου στο Ηλιακό Σύστημα;",
      "choices": [
        "Όλυμπος Μονς",
        "Μάατ Μονς",
        "Θάρσις Μονς",
        "Εβερεστ"
      ],
      "correct_answer": "Όλυμπος Μονς",
      "id": 15079
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιο απομακρυσμένη από τον Ήλιο πλανητική τροχιά;",
      "choices": [
        "Ουρανός",
        "Πλούτωνας",
        "Ποσειδώνας",
        "Κρόνος"
      ],
      "correct_answer": "Ποσειδώνας",
      "id": 15080
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο πλησιέστερος αστέρας στη Γη μετά τον Ήλιο;",
      "choices": [
        "Σείριος",
        "Εγγύτατος Κενταύρου",
        "Βέγας",
        "Αντάρης"
      ],
      "correct_answer": "Εγγύτατος Κενταύρου",
      "id": 15081
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο δημιουργεί το μπλε χρώμα της ατμόσφαιρας του Ουρανού;",
      "choices": [
        "Άζωτο",
        "Οξυγόνο",
        "Μεθάνιο",
        "Ήλιο"
      ],
      "correct_answer": "Μεθάνιο",
      "id": 15082
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος άνθρωπος που πάτησε στο φεγγάρι;",
      "choices": [
        "Νιλ Άρμστρονγκ",
        "Γιούρι Γκαγκάριν",
        "Μπαζ Όλντριν",
        "Μάικλ Κόλινς"
      ],
      "correct_answer": "Νιλ Άρμστρονγκ",
      "id": 15083
    },
    {
      "question": "Πόσους φυσικούς δορυφόρους έχει η Γη;",
      "choices": [
        "Έναν",
        "Τρεις",
        "Πέντε",
        "Κανέναν"
      ],
      "correct_answer": "Έναν",
      "id": 15084
    },
    {
      "question": "Ποιον πλανήτη ανακάλυψε ο Γαλιλαίος το 1610 με το τηλεσκόπιό του;",
      "choices": [
        "Άρη",
        "Δία",
        "Ποσειδώνα",
        "Κρόνο"
      ],
      "correct_answer": "Δία",
      "id": 15085
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του πρώτου τεχνητού δορυφόρου της Γης;",
      "choices": [
        "Σπούτνικ 1",
        "Απόλλων 11",
        "Βόγιατζερ 1",
        "Γεοστατικός 1"
      ],
      "correct_answer": "Σπούτνικ 1",
      "id": 15086
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιο κοινή μορφή ύλης στο Σύμπαν;",
      "choices": [
        "Ορατή ύλη",
        "Σκοτεινή ύλη",
        "Πλάσμα",
        "Αντιύλη"
      ],
      "correct_answer": "Σκοτεινή ύλη",
      "id": 15087
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια αιτία σχηματισμού των μαύρων τρυπών;",
      "choices": [
        "Σύγκρουση γαλαξιών",
        "Βαρυτική κατάρρευση άστρων",
        "Έκρηξη σούπερ νόβα",
        "Σχηματισμός αστέρων"
      ],
      "correct_answer": "Βαρυτική κατάρρευση άστρων",
      "id": 15088
    },
    {
      "question": "Ποιον πλανήτη είχε θεωρήσει ο Πλούτωνας για πολλά χρόνια;",
      "choices": [
        "Πρώτο",
        "Ένατο",
        "Έκτο",
        "Δέκατο"
      ],
      "correct_answer": "Ένατο",
      "id": 15089
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα της μεγαλύτερης ζώνης αστεροειδών στο Ηλιακό Σύστημα;",
      "choices": [
        "Ζώνη του Κάιπερ",
        "Ζώνη των Αστεροειδών",
        "Νεφέλωμα του Ωρίωνα",
        "Σύννεφο του Όορτ"
      ],
      "correct_answer": "Ζώνη του Κάιπερ",
      "id": 15090
    },
    {
      "question": "Ποιος δορυφόρος του Κρόνου έχει πιθανές συνθήκες για ζωή;",
      "choices": [
        "Τιτάνας",
        "Ιώ",
        "Ευρώπη",
        "Εγκέλαδος"
      ],
      "correct_answer": "Εγκέλαδος",
      "id": 15091
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο σκληρότερος φυσικός ορυκτός;",
      "choices": [
        "Χαλαζίας",
        "Τοπάζι",
        "Διαμάντι",
        "Οψιδιανός"
      ],
      "correct_answer": "Διαμάντι",
      "id": 15092
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιο άφθονη χημική ένωση στον γήινο φλοιό;",
      "choices": [
        "Νερό",
        "Οξείδιο του πυριτίου",
        "Ανθρακικό ασβέστιο",
        "Οξείδιο του αλουμινίου"
      ],
      "correct_answer": "Οξείδιο του πυριτίου",
      "id": 15093
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του στρώματος της Γης που βρίσκεται κάτω από τον φλοιό;",
      "choices": [
        "Πυρήνας",
        "Μανδύας",
        "Λιθόσφαιρα",
        "Ατμόσφαιρα"
      ],
      "correct_answer": "Μανδύας",
      "id": 15094
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο επιστημονικός όρος για τη μετακίνηση των λιθοσφαιρικών πλακών;",
      "choices": [
        "Διάβρωση",
        "Σεισμική δραστηριότητα",
        "Τεκτονική πλακών",
        "Κατάπτωση"
      ],
      "correct_answer": "Τεκτονική πλακών",
      "id": 15095
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω είναι ένα ηφαιστειογενές πέτρωμα;",
      "choices": [
        "Μάρμαρο",
        "Σχιστόλιθος",
        "Βασάλτης",
        "Γνεύσιος"
      ],
      "correct_answer": "Βασάλτης",
      "id": 15096
    },
    {
      "question": "Ποιο ορυκτό είναι το κύριο συστατικό της άμμου;",
      "choices": [
        "Αστρίτης",
        "Χαλαζίας",
        "Γρανίτης",
        "Ολιβίνης"
      ],
      "correct_answer": "Χαλαζίας",
      "id": 15097
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο άφθονο μέταλλο στον γήινο φλοιό;",
      "choices": [
        "Σίδηρος",
        "Αλουμίνιο",
        "Χαλκός",
        "Μαγνήσιο"
      ],
      "correct_answer": "Αλουμίνιο",
      "id": 15098
    },
    {
      "question": "Ποιο ηφαίστειο είναι γνωστό για την έκρηξή του το 79 μ.Χ. που κατέστρεψε την Πομπηία;",
      "choices": [
        "Έτνα",
        "Στρομπόλι",
        "Βεζούβιος",
        "Κρακατόα"
      ],
      "correct_answer": "Βεζούβιος",
      "id": 15099
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η διαδικασία μετατροπής ιζημάτων σε στερεά πετρώματα;",
      "choices": [
        "Μεταμόρφωση",
        "Διαγένεση",
        "Εξάτμιση",
        "Διάβρωση"
      ],
      "correct_answer": "Διαγένεση",
      "id": 15100
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο κύριος μηχανισμός που δημιουργεί σεισμούς;",
      "choices": [
        "Κατάρρευση σπηλαίων",
        "Τριβή τεκτονικών πλακών",
        "Ηφαιστειακές εκρήξεις",
        "Καταιγίδες"
      ],
      "correct_answer": "Τριβή τεκτονικών πλακών",
      "id": 15101
    },
    {
      "question": "Ποια από τις παρακάτω δομές είναι αποτέλεσμα διαβρωτικής δράσης του νερού;",
      "choices": [
        "Δέλτα",
        "Φαράγγι",
        "Όρος",
        "Ηφαίστειο"
      ],
      "correct_answer": "Φαράγγι",
      "id": 15102
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το παλαιότερο γνωστό πέτρωμα στη Γη;",
      "choices": [
        "Γρανίτης",
        "Βασάλτης",
        "Ζιργκόν",
        "Σχιστόλιθος"
      ],
      "correct_answer": "Ζιργκόν",
      "id": 15103
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η επιστημονική ονομασία για τον κύκλο ζωής των πετρωμάτων;",
      "choices": [
        "Κυκλικός μετασχηματισμός πετρωμάτων",
        "Ανάπτυξη πετρωμάτων",
        "Μεταμόρφωση πετρωμάτων",
        "Σεισμική εναλλαγή"
      ],
      "correct_answer": "Κυκλικός μετασχηματισμός πετρωμάτων",
      "id": 15104
    },
    {
      "question": "Τι προκαλεί την αποχρωματισμένη εμφάνιση του μάρμαρου;",
      "choices": [
        "Διαβρωτική δράση ανέμου",
        "Θερμική αποσύνθεση",
        "Χημική αποσάθρωση",
        "Οξείδωση"
      ],
      "correct_answer": "Χημική αποσάθρωση",
      "id": 15105
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω πετρώματα είναι μεταμορφωμένο;",
      "choices": [
        "Γρανίτης",
        "Βασάλτης",
        "Μάρμαρο",
        "Αμμώδης σχιστόλιθος"
      ],
      "correct_answer": "Μάρμαρο",
      "id": 15106
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι τεκτονική πλάκα;",
      "choices": [
        "Ευρασιατική",
        "Αμαζονική",
        "Ινδο-Αυστραλιανή",
        "Βορειοαμερικανική"
      ],
      "correct_answer": "Αμαζονική",
      "id": 15107
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο κύριος παράγοντας που επηρεάζει τη μεταμόρφωση των πετρωμάτων;",
      "choices": [
        "Βαρυτική έλξη",
        "Πίεση και θερμοκρασία",
        "Μαγνητισμός",
        "Διάβρωση"
      ],
      "correct_answer": "Πίεση και θερμοκρασία",
      "id": 15108
    },
    {
      "question": "Ποιο μέταλλο βρίσκεται κυρίως στα ορυκτά μαλαχίτης και αζουρίτης;",
      "choices": [
        "Σίδηρος",
        "Χαλκός",
        "Αλουμίνιο",
        "Ψευδάργυρος"
      ],
      "correct_answer": "Χαλκός",
      "id": 15109
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η επιστήμη που μελετά τους σεισμούς;",
      "choices": [
        "Ορυκτολογία",
        "Γεωφυσική",
        "Σεισμολογία",
        "Παλαιοντολογία"
      ],
      "correct_answer": "Σεισμολογία",
      "id": 15110
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω αποτελεί χαρακτηριστικό του ηφαιστειακού φαινομένου;",
      "choices": [
        "Καταβύθιση πλακών",
        "Λάβα",
        "Πετρέλαιο",
        "Σπηλαιομορφές"
      ],
      "correct_answer": "Λάβα",
      "id": 15111
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η περιοχή όπου συμβαίνουν οι περισσότερες σεισμικές δραστηριότητες;",
      "choices": [
        "Δελφικό τόξο",
        "Δαχτυλίδι της Φωτιάς",
        "Μεσοατλαντική ράχη",
        "Ατλαντικός Ειρηνικός άξονας"
      ],
      "correct_answer": "Δαχτυλίδι της Φωτιάς",
      "id": 15112
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο πυκνό στοιχείο στον πυρήνα της Γης;",
      "choices": [
        "Νικέλιο",
        "Χρυσός",
        "Σίδηρος",
        "Ουράνιο"
      ],
      "correct_answer": "Σίδηρος",
      "id": 15113
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω πετρώματα έχει οργανική προέλευση;",
      "choices": [
        "Γρανίτης",
        "Βασάλτης",
        "Άνθρακας",
        "Δολομίτης"
      ],
      "correct_answer": "Άνθρακας",
      "id": 15114
    },
    {
      "question": "Ποιο φυσικό φαινόμενο προκαλεί τη διάβρωση των ακτών;",
      "choices": [
        "Σεισμοί",
        "Κυματική δράση",
        "Στρώματα λάβας",
        "Πτώση μετεωριτών"
      ],
      "correct_answer": "Κυματική δράση",
      "id": 15115
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το σημαντικότερο στοιχείο που αποτελεί τον πυρήνα της Γης;",
      "choices": [
        "Ήλιο",
        "Σίδηρος",
        "Οξυγόνο",
        "Άζωτο"
      ],
      "correct_answer": "Σίδηρος",
      "id": 15116
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο εκπέμπεται κατά την έκρηξη ηφαιστείων;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Διοξείδιο του θείου",
        "Ήλιο",
        "Νέον"
      ],
      "correct_answer": "Διοξείδιο του θείου",
      "id": 15117
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το σημαντικότερο χαρακτηριστικό του μαγματικού πετρώματος;",
      "choices": [
        "Πορώδες",
        "Κρυσταλλική δομή",
        "Υδροφορία",
        "Οργανική προέλευση"
      ],
      "correct_answer": "Κρυσταλλική δομή",
      "id": 15118
    },
    {
      "question": "Ποιο πέτρωμα χρησιμοποιείται συχνά σε οικοδομές;",
      "choices": [
        "Βασάλτης",
        "Ασβεστόλιθος",
        "Γρανίτης",
        "Σχιστόλιθος"
      ],
      "correct_answer": "Γρανίτης",
      "id": 15119
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος δορυφόρος που βγήκε εκτός Ηλιακού Συστήματος;",
      "choices": [
        "Πάιονηρ 10",
        "Βόγιατζερ 1",
        "Βόγιατζερ 2",
        "Νιού Χόριζονς"
      ],
      "correct_answer": "Βόγιατζερ 1",
      "id": 15120
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του γαλαξία στον οποίο ανήκει η Γη;",
      "choices": [
        "Ανδρομέδα",
        "Γαλαξίας μας",
        "Μεγάλο Νέφος του Μαγγελάνου",
        "Σμήνος της Παρθένου"
      ],
      "correct_answer": "Γαλαξίας μας",
      "id": 15121
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια αιτία των ηλιακών εκλάμψεων;",
      "choices": [
        "Σύγκρουση αστεριών",
        "Μαγνητική δραστηριότητα του Ήλιου",
        "Βαρυτικές διαταραχές",
        "Διαστημικές ακτίνες"
      ],
      "correct_answer": "Μαγνητική δραστηριότητα του Ήλιου",
      "id": 15122
    },
    {
      "question": "Ποιος πλανήτης έχει τη μεγαλύτερη κλίση άξονα στο Ηλιακό Σύστημα;",
      "choices": [
        "Ουρανός",
        "Ποσειδώνας",
        "Άρης",
        "Γη"
      ],
      "correct_answer": "Ουρανός",
      "id": 15123
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το πρώτο τηλεσκόπιο που τοποθετήθηκε στο διάστημα;",
      "choices": [
        "Κέπλερ",
        "Χαμπλ",
        "Τζέιμς Γουέμπ",
        "Σπούτνικ 2"
      ],
      "correct_answer": "Χαμπλ",
      "id": 15124
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος άνθρωπος στο διάστημα;",
      "choices": [
        "Γιούρι Γκαγκάριν",
        "Νιλ Άρμστρονγκ",
        "Άλαν Σέπαρντ",
        "Μάικλ Κόλινς"
      ],
      "correct_answer": "Γιούρι Γκαγκάριν",
      "id": 15125
    },
    {
      "question": "Ποιο οστό είναι το μεγαλύτερο στο ανθρώπινο σώμα;",
      "choices": [
        "Κνήμη",
        "Βραχιόνιο",
        "Μηριαίο",
        "Ωλένη"
      ],
      "correct_answer": "Μηριαίο",
      "id": 15126
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο φιλτράρει τις τοξίνες από το αίμα;",
      "choices": [
        "Νεφροί",
        "Ήπαρ",
        "Πάγκρεας",
        "Πνεύμονες"
      ],
      "correct_answer": "Ήπαρ",
      "id": 15127
    },
    {
      "question": "Πόσα οστά έχει ένας ενήλικας άνθρωπος;",
      "choices": [
        "212",
        "206",
        "180",
        "250"
      ],
      "correct_answer": "206",
      "id": 15128
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο ιατρικός όρος για υψηλή αρτηριακή πίεση;",
      "choices": [
        "Υπόταση",
        "Υπέρταση",
        "Αρρυθμία",
        "Στεφανιαία νόσος"
      ],
      "correct_answer": "Υπέρταση",
      "id": 15129
    },
    {
      "question": "Ποια πρωτεΐνη είναι υπεύθυνη για το κόκκινο χρώμα του αίματος;",
      "choices": [
        "Ινσουλίνη",
        "Μυοσίνη",
        "Αιμοσφαιρίνη",
        "Κερατίνη"
      ],
      "correct_answer": "Αιμοσφαιρίνη",
      "id": 15130
    },
    {
      "question": "Ποιος αδένας παράγει ινσουλίνη;",
      "choices": [
        "Θυρεοειδής",
        "Επινεφρίδια",
        "Πάγκρεας",
        "Υπόφυση"
      ],
      "correct_answer": "Πάγκρεας",
      "id": 15131
    },
    {
      "question": "Ποιο γονίδιο σχετίζεται με την ανάπτυξη του καρκίνου του μαστού;",
      "choices": [
        "TP53",
        "BRCA1",
        "KRAS",
        "MYC"
      ],
      "correct_answer": "BRCA1",
      "id": 15132
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο ιατρικός όρος για το εγκεφαλικό επεισόδιο;",
      "choices": [
        "Αρρυθμία",
        "Θρόμβωση",
        "Εγκεφαλικό αγγειακό επεισόδιο",
        "Καρδιοπάθεια"
      ],
      "correct_answer": "Εγκεφαλικό αγγειακό επεισόδιο",
      "id": 15133
    },
    {
      "question": "Πόσες κοιλίες έχει η καρδιά;",
      "choices": [
        "4",
        "3",
        "2",
        "1"
      ],
      "correct_answer": "2",
      "id": 15134
    },
    {
      "question": "Ποιος μυς είναι υπεύθυνος για την αναπνοή;",
      "choices": [
        "Μεσοπλεύριοι μύες",
        "Διάφραγμα",
        "Πνευμονικός μυς",
        "Τραπεζοειδής"
      ],
      "correct_answer": "Διάφραγμα",
      "id": 15135
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο αποθηκεύει τη χολή;",
      "choices": [
        "Ήπαρ",
        "Χοληδόχος κύστη",
        "Νεφρός",
        "Πάγκρεας"
      ],
      "correct_answer": "Χοληδόχος κύστη",
      "id": 15136
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο ιατρικός όρος για την έλλειψη ερυθρών αιμοσφαιρίων;",
      "choices": [
        "Λευχαιμία",
        "Αναιμία",
        "Θρομβοπενία",
        "Υπογλυκαιμία"
      ],
      "correct_answer": "Αναιμία",
      "id": 15137
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο ευαίσθητο σημείο του ανθρώπινου σώματος στον πόνο;",
      "choices": [
        "Δέρμα",
        "Κερατοειδής χιτώνας",
        "Δάχτυλα",
        "Γλώσσα"
      ],
      "correct_answer": "Κερατοειδής χιτώνας",
      "id": 15138
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο είναι υπεύθυνο για τη ρύθμιση του σακχάρου στο αίμα;",
      "choices": [
        "Νεφροί",
        "Ήπαρ",
        "Πάγκρεας",
        "Υπόφυση"
      ],
      "correct_answer": "Πάγκρεας",
      "id": 15139
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο δυνατό οστό στο ανθρώπινο σώμα;",
      "choices": [
        "Βραχιόνιο",
        "Μηριαίο",
        "Κλείδα",
        "Ωλένη"
      ],
      "correct_answer": "Μηριαίο",
      "id": 15140
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο ιατρικός όρος για την καρδιακή προσβολή;",
      "choices": [
        "Αρρυθμία",
        "Καρδιακή ανεπάρκεια",
        "Έμφραγμα του μυοκαρδίου",
        "Στηθάγχη"
      ],
      "correct_answer": "Έμφραγμα του μυοκαρδίου",
      "id": 15141
    },
    {
      "question": "Πόσα ζευγάρια πλευρών έχει ο άνθρωπος;",
      "choices": [
        "10",
        "12",
        "14",
        "11"
      ],
      "correct_answer": "12",
      "id": 15142
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το μεγαλύτερο νεύρο στο ανθρώπινο σώμα;",
      "choices": [
        "Βραχιόνιο νεύρο",
        "Ισχιακό νεύρο",
        "Μηνίσκος",
        "Οπτικό νεύρο"
      ],
      "correct_answer": "Ισχιακό νεύρο",
      "id": 15143
    },
    {
      "question": "Πόσο κάνει 7 × 8;",
      "choices": [
        "54",
        "56",
        "64",
        "49"
      ],
      "correct_answer": "56",
      "id": 15144
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο πρώτος αριθμός της ακολουθίας Φιμπονάτσι;",
      "choices": [
        "1",
        "0",
        "2",
        "3"
      ],
      "correct_answer": "0",
      "id": 15145
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο αριθμός π προσεγγιστικά;",
      "choices": [
        "3,14159",
        "2,71",
        "3,14",
        "1,61"
      ],
      "correct_answer": "3,14",
      "id": 15146
    },
    {
      "question": "Πόσες πλευρές έχει ένα κανονικό οκτάγωνο;",
      "choices": [
        "6",
        "8",
        "10",
        "12"
      ],
      "correct_answer": "8",
      "id": 15147
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το άθροισμα των γωνιών ενός τριγώνου;",
      "choices": [
        "360 μοίρες",
        "180 μοίρες",
        "90 μοίρες",
        "270 μοίρες"
      ],
      "correct_answer": "180 μοίρες",
      "id": 15148
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η τετραγωνική ρίζα του 144;",
      "choices": [
        "11",
        "12",
        "13",
        "14"
      ],
      "correct_answer": "12",
      "id": 15149
    },
    {
      "question": "Πόσοι είναι οι πρώτοι αριθμοί μεταξύ 1 και 10;",
      "choices": [
        "5",
        "4",
        "6",
        "3"
      ],
      "correct_answer": "4",
      "id": 15150
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μαθηματική πράξη που αντιστρέφει τον πολλαπλασιασμό;",
      "choices": [
        "Πρόσθεση",
        "Διαίρεση",
        "Αφαίρεση",
        "Εκθετική"
      ],
      "correct_answer": "Διαίρεση",
      "id": 15151
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το αποτέλεσμα της πράξης 2^5;",
      "choices": [
        "16",
        "32",
        "64",
        "25"
      ],
      "correct_answer": "32",
      "id": 15152
    },
    {
      "question": "Πόσο κάνει 3! (παραγοντικό του 3);",
      "choices": [
        "3",
        "6",
        "9",
        "12"
      ],
      "correct_answer": "6",
      "id": 15153
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο μικρότερος πρώτος αριθμός;",
      "choices": [
        "1",
        "2",
        "3",
        "5"
      ],
      "correct_answer": "2",
      "id": 15154
    },
    {
      "question": "Πόσες ακτίνες έχει ένας κύκλος;",
      "choices": [
        "1",
        "2",
        "Άπειρες",
        "360"
      ],
      "correct_answer": "Άπειρες",
      "id": 15155
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η εξίσωση που περιγράφει μια ευθεία στο επίπεδο;",
      "choices": [
        "ax^2 + bx + c = 0",
        "y = mx + b",
        "a^2 + b^2 = c^2",
        "x^2 + y^2 = r^2"
      ],
      "correct_answer": "y = mx + b",
      "id": 15156
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το εμβαδόν ενός τετραγώνου πλευράς 5;",
      "choices": [
        "20",
        "25",
        "30",
        "15"
      ],
      "correct_answer": "25",
      "id": 15157
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το αποτέλεσμα της πράξης 10 × 0;",
      "choices": [
        "10",
        "1",
        "0",
        "-10"
      ],
      "correct_answer": "0",
      "id": 15158
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της γωνίας;",
      "choices": [
        "Ραδιάνια",
        "Μοίρες",
        "Βαθμοί Κελσίου",
        "Μετρητές"
      ],
      "correct_answer": "Μοίρες",
      "id": 15159
    },
    {
      "question": "Πόσα ψηφία έχει το δυαδικό σύστημα;",
      "choices": [
        "10",
        "2",
        "8",
        "16"
      ],
      "correct_answer": "2",
      "id": 15160
    },
    {
      "question": "Πόσα τρίγωνα έχει ένα κανονικό πεντάγωνο όταν ενώνουμε κάθε κορυφή με μία άλλη;",
      "choices": [
        "4",
        "5",
        "3",
        "6"
      ],
      "correct_answer": "3",
      "id": 15161
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιθανότητα να φέρεις 6 σε ένα τίμιο ζάρι;",
      "choices": [
        "1/5",
        "1/6",
        "1/4",
        "1/8"
      ],
      "correct_answer": "1/6",
      "id": 15162
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το αποτέλεσμα της πράξης 25 ÷ 5;",
      "choices": [
        "4",
        "5",
        "6",
        "7"
      ],
      "correct_answer": "5",
      "id": 15163
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το αντίστροφο του αριθμού 1/3;",
      "choices": [
        "1/3",
        "3",
        "1",
        "-3"
      ],
      "correct_answer": "3",
      "id": 15164
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μαθηματική πράξη που βρίσκουμε όταν πολλαπλασιάζουμε έναν αριθμό με τον εαυτό του;",
      "choices": [
        "Πρόσθεση",
        "Διαίρεση",
        "Εκθετική",
        "Ρίζα"
      ],
      "correct_answer": "Εκθετική",
      "id": 15165
    },
    {
      "question": "Πόσες κορυφές έχει ένας κύβος;",
      "choices": [
        "6",
        "8",
        "12",
        "10"
      ],
      "correct_answer": "8",
      "id": 15166
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η απόσταση από το κέντρο ενός κύκλου έως την περιφέρειά του;",
      "choices": [
        "Διάμετρος",
        "Ακτίνα",
        "Χορδή",
        "Εφαπτομένη"
      ],
      "correct_answer": "Ακτίνα",
      "id": 15167
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το αποτέλεσμα της πράξης 9 + 6 ÷ 3;",
      "choices": [
        "5",
        "11",
        "15",
        "3"
      ],
      "correct_answer": "11",
      "id": 15168
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η μέση τιμή ενός συνόλου αριθμών;",
      "choices": [
        "Διάμεσος",
        "Μέσος όρος",
        "Τρόπος",
        "Διακύμανση"
      ],
      "correct_answer": "Μέσος όρος",
      "id": 15169
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μαθηματική σχέση του Πυθαγόρα;",
      "choices": [
        "ax + by = c",
        "a² + b² = c²",
        "y = mx + b",
        "x² + y² = r²"
      ],
      "correct_answer": "a² + b² = c²",
      "id": 15170
    },
    {
      "question": "Πόσα ζευγάρια πλευρών είναι παράλληλα σε ένα παραλληλόγραμμο;",
      "choices": [
        "1",
        "2",
        "3",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "2",
      "id": 15171
    },
    {
      "question": "Ποιος αριθμός ακολουθεί το 21 στη σειρά Φιμπονάτσι;",
      "choices": [
        "21",
        "34",
        "55",
        "13"
      ],
      "correct_answer": "34",
      "id": 15172
    },
    {
      "question": "Πόσο είναι το αποτέλεσμα της πράξης (3+2) × 4;",
      "choices": [
        "14",
        "20",
        "24",
        "18"
      ],
      "correct_answer": "20",
      "id": 15173
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιθανότητα να φέρεις μονό αριθμό με ένα τίμιο ζάρι;",
      "choices": [
        "1/3",
        "1/2",
        "1/6",
        "1/4"
      ],
      "correct_answer": "1/2",
      "id": 15174
    },
    {
      "question": "Πόσο είναι το 30% του 200;",
      "choices": [
        "40",
        "50",
        "60",
        "70"
      ],
      "correct_answer": "60",
      "id": 15175
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το αποτέλεσμα της πράξης 4^3;",
      "choices": [
        "16",
        "64",
        "32",
        "12"
      ],
      "correct_answer": "64",
      "id": 15176
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η λύση μιας εξίσωσης;",
      "choices": [
        "Δείκτης",
        "Παράγοντας",
        "Ρίζα",
        "Διάμεσος"
      ],
      "correct_answer": "Ρίζα",
      "id": 15177
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο αντίθετος αριθμός του -7;",
      "choices": [
        "-7",
        "0",
        "7",
        "-14"
      ],
      "correct_answer": "7",
      "id": 15178
    },
    {
      "question": "Πόσο κάνει 2 + 2 × 2;",
      "choices": [
        "8",
        "6",
        "4",
        "10"
      ],
      "correct_answer": "6",
      "id": 15179
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μέση τιμή των αριθμών 3, 7, 11;",
      "choices": [
        "5",
        "7",
        "9",
        "6"
      ],
      "correct_answer": "7",
      "id": 15180
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο ιδρυτής της εταιρείας Microsoft;",
      "choices": [
        "Στιβ Τζομπς",
        "Μπιλ Γκέιτς",
        "Μαρκ Ζούκερμπεργκ",
        "Έλον Μασκ"
      ],
      "correct_answer": "Μπιλ Γκέιτς",
      "id": 15181
    },
    {
      "question": "Ποια ήταν η πρώτη γλώσσα προγραμματισμού υψηλού επιπέδου;",
      "choices": [
        "C++",
        "Java",
        "Fortran",
        "Python"
      ],
      "correct_answer": "Fortran",
      "id": 15182
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του πρώτου εμπορικού προσωπικού υπολογιστή;",
      "choices": [
        "Macintosh",
        "Commodore 64",
        "IBM PC",
        "Altair 8800"
      ],
      "correct_answer": "IBM PC",
      "id": 15183
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο λειτουργικό σύστημα της Apple;",
      "choices": [
        "Linux",
        "Windows",
        "macOS",
        "Android"
      ],
      "correct_answer": "macOS",
      "id": 15184
    },
    {
      "question": "Ποια εταιρεία ανέπτυξε το πρώτο iPhone;",
      "choices": [
        "Microsoft",
        "Apple",
        "Samsung",
        "Google"
      ],
      "correct_answer": "Apple",
      "id": 15185
    },
    {
      "question": "Τι σημαίνει το ακρωνύμιο CPU;",
      "choices": [
        "Καθολική Μνήμη Δεδομένων",
        "Κεντρική Μονάδα Επεξεργασίας",
        "Ελεγκτής Περιφερειακών Συσκευών",
        "Σύστημα Επεξεργασίας Πληροφοριών"
      ],
      "correct_answer": "Κεντρική Μονάδα Επεξεργασίας",
      "id": 15186
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά ιδρύθηκε η Google;",
      "choices": [
        "2000",
        "1995",
        "1998",
        "2003"
      ],
      "correct_answer": "1998",
      "id": 15187
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο δημιουργός του Linux;",
      "choices": [
        "Ρίτσαρντ Στόλμαν",
        "Λίνους Τόρβαλντς",
        "Μπιλ Γκέιτς",
        "Στιβ Τζομπς"
      ],
      "correct_answer": "Λίνους Τόρβαλντς",
      "id": 15188
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιο δημοφιλής γλώσσα προγραμματισμού για ανάπτυξη ιστοσελίδων;",
      "choices": [
        "Python",
        "C++",
        "JavaScript",
        "Ruby"
      ],
      "correct_answer": "JavaScript",
      "id": 15189
    },
    {
      "question": "Ποιο ρομπότ της NASA εξερεύνησε τον Άρη το 2021;",
      "choices": [
        "Opportunity",
        "Curiosity",
        "Perseverance",
        "Spirit"
      ],
      "correct_answer": "Perseverance",
      "id": 15190
    },
    {
      "question": "Τι είναι το IoT;",
      "choices": [
        "Διαδίκτυο των Πραγμάτων",
        "Διεθνής Οργανισμός Τεχνολογίας",
        "Σύστημα Τεχνητής Νοημοσύνης",
        "Ανοιχτός Κώδικας Δικτύου"
      ],
      "correct_answer": "Διαδίκτυο των Πραγμάτων",
      "id": 15191
    },
    {
      "question": "Ποια εταιρεία ανέπτυξε το ChatGPT;",
      "choices": [
        "Microsoft",
        "Google",
        "OpenAI",
        "Amazon"
      ],
      "correct_answer": "OpenAI",
      "id": 15192
    },
    {
      "question": "Ποιος θεωρείται ο πατέρας της τεχνητής νοημοσύνης;",
      "choices": [
        "Άλαν Τούρινγκ",
        "Τζον ΜακΚάρθι",
        "Ρέι Κούρτσβαϊλ",
        "Νικ Μπάρσον"
      ],
      "correct_answer": "Άλαν Τούρινγκ",
      "id": 15193
    },
    {
      "question": "Τι σημαίνει AI;",
      "choices": [
        "Αυτόνομη Επεξεργασία",
        "Τεχνητή Νοημοσύνη",
        "Προηγμένη Ανάλυση",
        "Υπολογιστική Επιστήμη"
      ],
      "correct_answer": "Τεχνητή Νοημοσύνη",
      "id": 15194
    },
    {
      "question": "Ποιο ρομπότ της Boston Dynamics είναι γνωστό για την ευκινησία του;",
      "choices": [
        "ASIMO",
        "Atlas",
        "Spot",
        "Sophia"
      ],
      "correct_answer": "Atlas",
      "id": 15195
    },
    {
      "question": "Ποιο λειτουργικό σύστημα είναι ανοιχτού κώδικα;",
      "choices": [
        "Windows",
        "Linux",
        "macOS",
        "iOS"
      ],
      "correct_answer": "Linux",
      "id": 15196
    },
    {
      "question": "Ποια γλώσσα προγραμματισμού χρησιμοποιείται συχνά στην ανάλυση δεδομένων;",
      "choices": [
        "Java",
        "Python",
        "PHP",
        "C#"
      ],
      "correct_answer": "Python",
      "id": 15197
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιο διαδεδομένη μηχανή αναζήτησης;",
      "choices": [
        "Bing",
        "Google",
        "Yahoo",
        "DuckDuckGo"
      ],
      "correct_answer": "Google",
      "id": 15198
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα του ρομπότ της Honda;",
      "choices": [
        "Atlas",
        "Spot",
        "ASIMO",
        "Nao"
      ],
      "correct_answer": "ASIMO",
      "id": 15199
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά κυκλοφόρησε το πρώτο PlayStation;",
      "choices": [
        "1990",
        "1994",
        "1999",
        "2001"
      ],
      "correct_answer": "1994",
      "id": 15200
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα της πρώτης προγραμματίστριας στην ιστορία;",
      "choices": [
        "Άντα Λάβλεϊς",
        "Γκρέις Χόπερ",
        "Μάργκαρετ Χάμιλτον",
        "Ρόζαλιντ Φράνκλιν"
      ],
      "correct_answer": "Άντα Λάβλεϊς",
      "id": 15201
    },
    {
      "question": "Τι είναι το blockchain;",
      "choices": [
        "Δίκτυο υπολογιστών",
        "Αποκεντρωμένο σύστημα καταγραφής δεδομένων",
        "Κρυπτογραφημένο email",
        "Δίκτυο τεχνητής νοημοσύνης"
      ],
      "correct_answer": "Αποκεντρωμένο σύστημα καταγραφής δεδομένων",
      "id": 15202
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της χωρητικότητας μνήμης RAM;",
      "choices": [
        "Joule",
        "Hertz",
        "Gigabyte",
        "Watt"
      ],
      "correct_answer": "Gigabyte",
      "id": 15203
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το πρώτο εμπορικό ρομπότ;",
      "choices": [
        "Atlas",
        "ASIMO",
        "Unimate",
        "Roomba"
      ],
      "correct_answer": "Unimate",
      "id": 15204
    },
    {
      "question": "Ποιος δημιούργησε το Tesla Motors;",
      "choices": [
        "Τζεφ Μπέζος",
        "Μπιλ Γκέιτς",
        "Έλον Μασκ",
        "Μαρκ Ζούκερμπεργκ"
      ],
      "correct_answer": "Έλον Μασκ",
      "id": 15205
    },
    {
      "question": "Ποια εταιρεία ανέπτυξε τον πρώτο εμπορικό ημιαγωγό;",
      "choices": [
        "AMD",
        "Intel",
        "NVIDIA",
        "Qualcomm"
      ],
      "correct_answer": "Intel",
      "id": 15206
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια λειτουργία ενός ρομποτικού βραχίονα στη βιομηχανία;",
      "choices": [
        "Διάγνωση σφαλμάτων",
        "Αυτόματη συναρμολόγηση",
        "Διδασκαλία μαθηματικών",
        "Ψηφιακή χαρτογράφηση"
      ],
      "correct_answer": "Αυτόματη συναρμολόγηση",
      "id": 15207
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το πρώτο επιτυχημένο smartphone;",
      "choices": [
        "Nokia 3310",
        "BlackBerry",
        "iPhone",
        "HTC Dream"
      ],
      "correct_answer": "iPhone",
      "id": 15208
    },
    {
      "question": "Ποιος δημιούργησε τον Παγκόσμιο Ιστό (WWW);",
      "choices": [
        "Μπιλ Γκέιτς",
        "Λάρι Πέιτζ",
        "Τιμ Μπέρνερς-Λι",
        "Στιβ Τζομπς"
      ],
      "correct_answer": "Τιμ Μπέρνερς-Λι",
      "id": 15209
    },
    {
      "question": "Τι είναι το CAPTCHA;",
      "choices": [
        "Είδος ιού",
        "Σύστημα αναγνώρισης ανθρώπου από υπολογιστή",
        "Αλγόριθμος κρυπτογράφησης",
        "Μορφή cloud computing"
      ],
      "correct_answer": "Σύστημα αναγνώρισης ανθρώπου από υπολογιστή",
      "id": 15210
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το πρώτο video game στην ιστορία;",
      "choices": [
        "Pac-Man",
        "Space Invaders",
        "Pong",
        "Tetris"
      ],
      "correct_answer": "Pong",
      "id": 15211
    },
    {
      "question": "Ποια γλώσσα χρησιμοποιείται για προγραμματισμό τεχνητής νοημοσύνης;",
      "choices": [
        "C++",
        "JavaScript",
        "Python",
        "Swift"
      ],
      "correct_answer": "Python",
      "id": 15212
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά κατασκευάστηκε ο πρώτος υπολογιστής ENIAC;",
      "choices": [
        "1939",
        "1945",
        "1951",
        "1960"
      ],
      "correct_answer": "1945",
      "id": 15213
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα της τεχνολογίας που επιτρέπει στους υπολογιστές να μαθαίνουν από δεδομένα;",
      "choices": [
        "Νευρωνικά δίκτυα",
        "Μηχανική μάθηση",
        "Γενετικοί αλγόριθμοι",
        "Υπολογιστική όραση"
      ],
      "correct_answer": "Μηχανική μάθηση",
      "id": 15214
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο αέριο που συμβάλλει στην κλιματική αλλαγή;",
      "choices": [
        "Μεθάνιο",
        "Οξυγόνο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Άζωτο"
      ],
      "correct_answer": "Διοξείδιο του άνθρακα",
      "id": 15215
    },
    {
      "question": "Ποιο φυσικό φαινόμενο προκαλεί την τήξη των πάγων στους πόλους;",
      "choices": [
        "Ηλιακή καταιγίδα",
        "Σεισμική δραστηριότητα",
        "Υπερθέρμανση του πλανήτη",
        "Ηφαιστειακή δραστηριότητα"
      ],
      "correct_answer": "Υπερθέρμανση του πλανήτη",
      "id": 15216
    },
    {
      "question": "Ποιος οργανισμός είναι υπεύθυνος για τη διεθνή περιβαλλοντική πολιτική του ΟΗΕ;",
      "choices": [
        "WHO",
        "UNESCO",
        "UNEP",
        "IMF"
      ],
      "correct_answer": "UNEP",
      "id": 15217
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο αίτιο της όξινης βροχής;",
      "choices": [
        "Αποψίλωση δασών",
        "Εκπομπές θείου και αζώτου",
        "Υπερβολική άρδευση",
        "Πλαστική ρύπανση"
      ],
      "correct_answer": "Εκπομπές θείου και αζώτου",
      "id": 15218
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω είναι ανανεώσιμη πηγή ενέργειας;",
      "choices": [
        "Άνθρακας",
        "Φυσικό αέριο",
        "Ηλιακή ενέργεια",
        "Πετρέλαιο"
      ],
      "correct_answer": "Ηλιακή ενέργεια",
      "id": 15219
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο κύριος λόγος για την αποψίλωση των τροπικών δασών;",
      "choices": [
        "Βιομηχανικές εκπομπές",
        "Γεωργική εκμετάλλευση",
        "Πλαστική ρύπανση",
        "Εξόρυξη πετρελαίου"
      ],
      "correct_answer": "Γεωργική εκμετάλλευση",
      "id": 15220
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο θεωρείται το ισχυρότερο από τα αέρια του θερμοκηπίου;",
      "choices": [
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Υδρατμοί",
        "Μεθάνιο",
        "Άζωτο"
      ],
      "correct_answer": "Μεθάνιο",
      "id": 15221
    },
    {
      "question": "Ποιο φαινόμενο προκαλεί την αύξηση της στάθμης των ωκεανών;",
      "choices": [
        "Καταιγίδες",
        "Κλιματική αλλαγή",
        "Σεισμικά κύματα",
        "Τσουνάμι"
      ],
      "correct_answer": "Κλιματική αλλαγή",
      "id": 15222
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η βασική αιτία της ερημοποίησης;",
      "choices": [
        "Υπερβολική βροχόπτωση",
        "Αποψίλωση και κλιματική αλλαγή",
        "Αύξηση της πανίδας",
        "Πετρελαιοκηλίδες"
      ],
      "correct_answer": "Αποψίλωση και κλιματική αλλαγή",
      "id": 15223
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό συστατικό των πλαστικών που ρυπαίνουν τους ωκεανούς;",
      "choices": [
        "Γυαλί",
        "Μέταλλα",
        "Πολυμερή",
        "Σιλικόνη"
      ],
      "correct_answer": "Πολυμερή",
      "id": 15224
    },
    {
      "question": "Ποιο πρωτόκολλο στοχεύει στη μείωση των εκπομπών αερίων θερμοκηπίου;",
      "choices": [
        "Πρωτόκολλο του Κιότο",
        "Συνθήκη του Παρισιού",
        "Συμφωνία της Γενεύης",
        "Χάρτα των Παρισίων"
      ],
      "correct_answer": "Πρωτόκολλο του Κιότο",
      "id": 15225
    },
    {
      "question": "Ποια ανανεώσιμη πηγή ενέργειας χρησιμοποιεί την κίνηση του αέρα;",
      "choices": [
        "Ηλιακή ενέργεια",
        "Αιολική ενέργεια",
        "Γεωθερμική ενέργεια",
        "Βιοκαύσιμα"
      ],
      "correct_answer": "Αιολική ενέργεια",
      "id": 15226
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια αιτία της ρύπανσης των ωκεανών;",
      "choices": [
        "Ραδιενεργά απόβλητα",
        "Πλαστικά απόβλητα",
        "Λύματα εργοστασίων",
        "Πετρελαιοκηλίδες"
      ],
      "correct_answer": "Πλαστικά απόβλητα",
      "id": 15227
    },
    {
      "question": "Ποια χώρα εκπέμπει τις περισσότερες ποσότητες διοξειδίου του άνθρακα;",
      "choices": [
        "ΗΠΑ",
        "Ινδία",
        "Κίνα",
        "Ρωσία"
      ],
      "correct_answer": "Κίνα",
      "id": 15228
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο βασικός ρόλος των φυτών στη ρύθμιση του κλίματος;",
      "choices": [
        "Αποβολή διοξειδίου του άνθρακα",
        "Παραγωγή μεθανίου",
        "Απορρόφηση διοξειδίου του άνθρακα",
        "Εκπομπή οξυγόνου"
      ],
      "correct_answer": "Απορρόφηση διοξειδίου του άνθρακα",
      "id": 15229
    },
    {
      "question": "Ποιο οικοσύστημα αποθηκεύει τη μεγαλύτερη ποσότητα άνθρακα;",
      "choices": [
        "Ωκεανοί",
        "Δάση",
        "Έρημοι",
        "Πόλεις"
      ],
      "correct_answer": "Δάση",
      "id": 15230
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο κύριος κίνδυνος από τις πετρελαιοκηλίδες;",
      "choices": [
        "Καταστροφή βουνών",
        "Ρύπανση των θαλασσών και απώλεια ζωής",
        "Ερημοποίηση",
        "Εξάτμιση των νερών"
      ],
      "correct_answer": "Ρύπανση των θαλασσών και απώλεια ζωής",
      "id": 15231
    },
    {
      "question": "Ποιο υλικό είναι βιοδιασπώμενο;",
      "choices": [
        "Πλαστικό",
        "Αλουμίνιο",
        "Γυαλί",
        "Χαρτί"
      ],
      "correct_answer": "Χαρτί",
      "id": 15232
    },
    {
      "question": "Ποια μέθοδος είναι η πιο αποτελεσματική για τη μείωση των απορριμμάτων;",
      "choices": [
        "Καύση απορριμμάτων",
        "Ανακύκλωση και επαναχρησιμοποίηση",
        "Ταφή αποβλήτων",
        "Απόρριψη στον ωκεανό"
      ],
      "correct_answer": "Ανακύκλωση και επαναχρησιμοποίηση",
      "id": 15233
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια πηγή ρύπανσης των υπόγειων υδάτων;",
      "choices": [
        "Καταιγίδες",
        "Χημικά απόβλητα",
        "Ανεμογεννήτριες",
        "Καύση βιομάζας"
      ],
      "correct_answer": "Χημικά απόβλητα",
      "id": 15234
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο αποτέλεσμα της αποψίλωσης των δασών;",
      "choices": [
        "Δημιουργία λίμνης",
        "Μείωση του οξυγόνου και αύξηση του CO2",
        "Βελτίωση του εδάφους",
        "Αύξηση της θερμοκρασίας της Γης"
      ],
      "correct_answer": "Μείωση του οξυγόνου και αύξηση του CO2",
      "id": 15235
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό στοιχείο των ηλιακών συλλεκτών;",
      "choices": [
        "Σίδηρος",
        "Πυρίτιο",
        "Νικέλιο",
        "Χαλκός"
      ],
      "correct_answer": "Πυρίτιο",
      "id": 15236
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βασικό συστατικό της ατμοσφαιρικής ρύπανσης στις πόλεις;",
      "choices": [
        "Μεθάνιο",
        "Διοξείδιο του αζώτου",
        "Οξυγόνο",
        "Υδρατμοί"
      ],
      "correct_answer": "Διοξείδιο του αζώτου",
      "id": 15237
    },
    {
      "question": "Ποια χώρα έχει το μεγαλύτερο τροπικό δάσος στον κόσμο;",
      "choices": [
        "Ινδονησία",
        "Βραζιλία",
        "Αυστραλία",
        "Καναδάς"
      ],
      "correct_answer": "Βραζιλία",
      "id": 15238
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο πρόβλημα των χωματερών;",
      "choices": [
        "Βελτίωση εδάφους",
        "Εκπομπές μεθανίου και ρύπανση εδάφους",
        "Παραγωγή ηλεκτρικής ενέργειας",
        "Αύξηση των τροπικών δασών"
      ],
      "correct_answer": "Εκπομπές μεθανίου και ρύπανση εδάφους",
      "id": 15239
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο κύριος κίνδυνος της υπεραλίευσης;",
      "choices": [
        "Καταστροφή των λιμανιών",
        "Κατάρρευση των θαλάσσιων οικοσυστημάτων",
        "Μείωση της ατμοσφαιρικής ρύπανσης",
        "Αύξηση των θαλάσσιων αποβλήτων"
      ],
      "correct_answer": "Κατάρρευση των θαλάσσιων οικοσυστημάτων",
      "id": 15240
    },
    {
      "question": "Γιατί το σαπούνι αφαιρεί τη βρωμιά;",
      "choices": [
        "Σκοτώνει τα βακτήρια",
        "Δημιουργεί χημική αντίδραση",
        "Διαλύει τα λιπαρά μόρια",
        "Προσελκύει το νερό"
      ],
      "correct_answer": "Διαλύει τα λιπαρά μόρια",
      "id": 15241
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο μας βοηθά να αναπνέουμε;",
      "choices": [
        "Άζωτο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Οξυγόνο",
        "Ήλιο"
      ],
      "correct_answer": "Οξυγόνο",
      "id": 15242
    },
    {
      "question": "Γιατί το αλάτι λιώνει τον πάγο;",
      "choices": [
        "Αυξάνει τη θερμοκρασία",
        "Προκαλεί χημική αντίδραση",
        "Μειώνει το σημείο πήξης του νερού",
        "Απορροφά θερμότητα"
      ],
      "correct_answer": "Μειώνει το σημείο πήξης του νερού",
      "id": 15243
    },
    {
      "question": "Τι δημιουργεί τον ήχο της βροντής;",
      "choices": [
        "Η σύγκρουση των σύννεφων",
        "Η γρήγορη περιστροφή της Γης",
        "Η διαστολή του αέρα λόγω κεραυνού",
        "Οι δονήσεις της ατμόσφαιρας"
      ],
      "correct_answer": "Η διαστολή του αέρα λόγω κεραυνού",
      "id": 15244
    },
    {
      "question": "Γιατί τα φύλλα αλλάζουν χρώμα το φθινόπωρο;",
      "choices": [
        "Τα δέντρα απορροφούν νερό",
        "Αλλάζει η σύνθεση του αέρα",
        "Διασπώνται οι χλωροφύλλες",
        "Παράγεται περισσότερη χρωστική ουσία"
      ],
      "correct_answer": "Διασπώνται οι χλωροφύλλες",
      "id": 15245
    },
    {
      "question": "Γιατί τα αυγά σκληραίνουν όταν τα βράζουμε;",
      "choices": [
        "Το νερό απορροφάται",
        "Τα λίπη εξατμίζονται",
        "Οι πρωτεΐνες αλλάζουν δομή",
        "Τα μόρια ζάχαρης σπάνε"
      ],
      "correct_answer": "Οι πρωτεΐνες αλλάζουν δομή",
      "id": 15246
    },
    {
      "question": "Τι κάνει τα αναψυκτικά να αφρίζουν;",
      "choices": [
        "Οξυγόνο",
        "Υδρογόνο",
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Αζωτούχα ένωση"
      ],
      "correct_answer": "Διοξείδιο του άνθρακα",
      "id": 15247
    },
    {
      "question": "Γιατί δεν αισθανόμαστε τη Γη να κινείται;",
      "choices": [
        "Δεν κινείται",
        "Η Γη γυρίζει πολύ αργά",
        "Η ταχύτητά της είναι σταθερή",
        "Μας προστατεύει η βαρύτητα"
      ],
      "correct_answer": "Η ταχύτητά της είναι σταθερή",
      "id": 15248
    },
    {
      "question": "Γιατί βλέπουμε τον ουρανό μπλε;",
      "choices": [
        "Η αντανάκλαση της θάλασσας",
        "Ο αέρας έχει μπλε χρώμα",
        "Διασπορά του φωτός στην ατμόσφαιρα",
        "Ο ήλιος εκπέμπει μπλε φως"
      ],
      "correct_answer": "Διασπορά του φωτός στην ατμόσφαιρα",
      "id": 15249
    },
    {
      "question": "Γιατί τα καυτά αντικείμενα λάμπουν κόκκινα;",
      "choices": [
        "Τα μόρια κινούνται πιο γρήγορα",
        "Αυξάνεται η ηλεκτρική τους ενέργεια",
        "Εκπέμπουν υπέρυθρη ακτινοβολία",
        "Αναδύουν θερμική ενέργεια"
      ],
      "correct_answer": "Εκπέμπουν υπέρυθρη ακτινοβολία",
      "id": 15250
    },
    {
      "question": "Ποιο υλικό χρησιμοποιείται για να απορροφά τις οσμές στα ψυγεία;",
      "choices": [
        "Αλάτι",
        "Ζάχαρη",
        "Μαγειρική σόδα",
        "Ξύδι"
      ],
      "correct_answer": "Μαγειρική σόδα",
      "id": 15251
    },
    {
      "question": "Ποια δύναμη μας κρατά στη Γη;",
      "choices": [
        "Μαγνητισμός",
        "Πίεση αέρα",
        "Βαρύτητα",
        "Ηλεκτρική έλξη"
      ],
      "correct_answer": "Βαρύτητα",
      "id": 15252
    },
    {
      "question": "Γιατί ο ήχος ταξιδεύει πιο γρήγορα στο νερό από ό,τι στον αέρα;",
      "choices": [
        "Το νερό είναι πιο πυκνό",
        "Ο αέρας διασπά τον ήχο",
        "Τα μόρια του νερού είναι πιο κοντά",
        "Η βαρύτητα επηρεάζει τον ήχο"
      ],
      "correct_answer": "Τα μόρια του νερού είναι πιο κοντά",
      "id": 15253
    },
    {
      "question": "Γιατί τα μάτια μας δακρύζουν όταν κόβουμε κρεμμύδια;",
      "choices": [
        "Η ζέστη του δωματίου",
        "Οξέα επηρεάζουν τα μάτια",
        "Εκλύονται θειώδεις ενώσεις",
        "Παράγεται διοξείδιο του άνθρακα"
      ],
      "correct_answer": "Εκλύονται θειώδεις ενώσεις",
      "id": 15254
    },
    {
      "question": "Γιατί οι καθρέφτες αντανακλούν το φως;",
      "choices": [
        "Τα μέταλλα απορροφούν φως",
        "Ο αέρας πίσω τους",
        "Η λεία επιφάνειά τους",
        "Παράγουν ηλεκτρομαγνητική ακτινοβολία"
      ],
      "correct_answer": "Η λεία επιφάνειά τους",
      "id": 15255
    },
    {
      "question": "Γιατί το ζεστό νερό παγώνει πιο γρήγορα από το κρύο;",
      "choices": [
        "Το κρύο νερό έχει υψηλότερη ενέργεια",
        "Η πίεση το επηρεάζει",
        "Φαινόμενο Mpemba",
        "Το ζεστό νερό έχει χαμηλότερη πυκνότητα"
      ],
      "correct_answer": "Φαινόμενο Mpemba",
      "id": 15256
    },
    {
      "question": "Τι συμβαίνει όταν βάζουμε ξύδι σε μαγειρική σόδα;",
      "choices": [
        "Παράγεται θερμότητα",
        "Δημιουργείται υδρογόνο",
        "Απελευθερώνεται διοξείδιο του άνθρακα",
        "Γίνεται χημική αντίδραση χωρίς φυσαλίδες"
      ],
      "correct_answer": "Απελευθερώνεται διοξείδιο του άνθρακα",
      "id": 15257
    },
    {
      "question": "Γιατί το ψυγείο διατηρεί τα τρόφιμα φρέσκα;",
      "choices": [
        "Αυξάνει την υγρασία",
        "Παράγει οξυγόνο",
        "Μειώνει τη δραστηριότητα των βακτηρίων",
        "Εμποδίζει την εξάτμιση του νερού"
      ],
      "correct_answer": "Μειώνει τη δραστηριότητα των βακτηρίων",
      "id": 15258
    },
    {
      "question": "Γιατί το λάδι δεν αναμειγνύεται με το νερό;",
      "choices": [
        "Είναι πιο βαρύ",
        "Το νερό το απωθεί",
        "Είναι μη πολική ουσία",
        "Έχει διαφορετική θερμική ενέργεια"
      ],
      "correct_answer": "Είναι μη πολική ουσία",
      "id": 15259
    },
    {
      "question": "Ποιος διατύπωσε τη θεωρία της σχετικότητας;",
      "choices": [
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Μαξ Πλανκ"
      ],
      "correct_answer": "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
      "id": 15260
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι γνωστός ως ο \"πατέρας\" της σύγχρονης γενετικής;",
      "choices": [
        "Κάρολος Δαρβίνος",
        "Γρηγόριος Μέντελ",
        "Φράνσις Κρικ",
        "Ρόζαλιντ Φράνκλιν"
      ],
      "correct_answer": "Γρηγόριος Μέντελ",
      "id": 15261
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας ανακάλυψε τη βαρύτητα σύμφωνα με τον μύθο του μήλου;",
      "choices": [
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Τζέιμς Κλερκ Μάξγουελ",
        "Στίβεν Χόκινγκ"
      ],
      "correct_answer": "Ισαάκ Νεύτων",
      "id": 15262
    },
    {
      "question": "Ποιος ανακάλυψε την πενικιλίνη;",
      "choices": [
        "Λουί Παστέρ",
        "Αλεξάντερ Φλέμινγκ",
        "Ρόμπερτ Κοχ",
        "Τζόζεφ Λίστερ"
      ],
      "correct_answer": "Αλεξάντερ Φλέμινγκ",
      "id": 15263
    },
    {
      "question": "Ποιος διατύπωσε τη θεωρία της εξέλιξης μέσω φυσικής επιλογής;",
      "choices": [
        "Γρηγόριος Μέντελ",
        "Κάρολος Δαρβίνος",
        "Αριστοτέλης",
        "Ζαν-Μπατίστ Λαμάρκ"
      ],
      "correct_answer": "Κάρολος Δαρβίνος",
      "id": 15264
    },
    {
      "question": "Ποιος εφηύρε το μικροσκόπιο;",
      "choices": [
        "Ρόμπερτ Χουκ",
        "Άντονι βαν Λέβενχουκ",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Λουί Παστέρ"
      ],
      "correct_answer": "Άντονι βαν Λέβενχουκ",
      "id": 15265
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας ανέπτυξε τις τρεις αρχές της κίνησης;",
      "choices": [
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Νίκολα Τέσλα"
      ],
      "correct_answer": "Ισαάκ Νεύτων",
      "id": 15266
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος που χρησιμοποίησε το τηλεσκόπιο για να παρατηρήσει το διάστημα;",
      "choices": [
        "Ισαάκ Νεύτων",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Γιοχάνες Κέπλερ",
        "Ενρίκο Φέρμι"
      ],
      "correct_answer": "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
      "id": 15267
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας διατύπωσε το νόμο των ηλεκτρομαγνητικών κυμάτων;",
      "choices": [
        "Μάικλ Φαραντέι",
        "Τζέιμς Κλερκ Μάξγουελ",
        "Χάινριχ Χερτζ",
        "Νίκολα Τέσλα"
      ],
      "correct_answer": "Τζέιμς Κλερκ Μάξγουελ",
      "id": 15268
    },
    {
      "question": "Ποιος ανακάλυψε τη ραδιενέργεια;",
      "choices": [
        "Μαρί Κιουρί",
        "Ανρί Μπεκερέλ",
        "Ερνέστ Ράδερφορντ",
        "Νιλς Μπορ"
      ],
      "correct_answer": "Ανρί Μπεκερέλ",
      "id": 15269
    },
    {
      "question": "Ποια επιστήμονας ανακάλυψε το πολώνιο και το ράδιο;",
      "choices": [
        "Ρόζαλιντ Φράνκλιν",
        "Μαρί Κιουρί",
        "Δοροθέα Κρόφουτ Χότζκιν",
        "Μπάρμπαρα ΜακΚλίντοκ"
      ],
      "correct_answer": "Μαρί Κιουρί",
      "id": 15270
    },
    {
      "question": "Ποιος διατύπωσε το μοντέλο του ατόμου με τροχιές ηλεκτρονίων;",
      "choices": [
        "Ερνέστ Ράδερφορντ",
        "Νιλς Μπορ",
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Μαξ Πλανκ"
      ],
      "correct_answer": "Νιλς Μπορ",
      "id": 15271
    },
    {
      "question": "Ποιος ανακάλυψε το DNA ως το γενετικό υλικό;",
      "choices": [
        "Ρόζαλιντ Φράνκλιν",
        "Τζέιμς Γουότσον και Φράνσις Κρικ",
        "Γρηγόριος Μέντελ",
        "Λουί Παστέρ"
      ],
      "correct_answer": "Τζέιμς Γουότσον και Φράνσις Κρικ",
      "id": 15272
    },
    {
      "question": "Ποιος ανέπτυξε τη θεωρία της κβαντικής μηχανικής;",
      "choices": [
        "Νιλς Μπορ",
        "Μαξ Πλανκ",
        "Άλμπερτ Αϊνστάιν",
        "Βέρνερ Χάιζενμπεργκ"
      ],
      "correct_answer": "Μαξ Πλανκ",
      "id": 15273
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας διατύπωσε την αρχή της απροσδιοριστίας;",
      "choices": [
        "Μαξ Πλανκ",
        "Βέρνερ Χάιζενμπεργκ",
        "Νιλς Μπορ",
        "Έρβιν Σρέντινγκερ"
      ],
      "correct_answer": "Βέρνερ Χάιζενμπεργκ",
      "id": 15274
    },
    {
      "question": "Ποιος ανακάλυψε τους νόμους της κληρονομικότητας;",
      "choices": [
        "Κάρολος Δαρβίνος",
        "Γρηγόριος Μέντελ",
        "Τζέιμς Γουότσον",
        "Φράνσις Κρικ"
      ],
      "correct_answer": "Γρηγόριος Μέντελ",
      "id": 15275
    },
    {
      "question": "Ποιος κατασκεύασε την πρώτη ηλεκτρική μπαταρία;",
      "choices": [
        "Μάικλ Φαραντέι",
        "Αλεσάντρο Βόλτα",
        "Νίκολα Τέσλα",
        "Αντρέ Μαρί Αμπέρ"
      ],
      "correct_answer": "Αλεσάντρο Βόλτα",
      "id": 15276
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι γνωστός για τα πειράματα με ραδιενέργεια και την πυρηνική φυσική;",
      "choices": [
        "Νιλς Μπορ",
        "Ερνέστ Ράδερφορντ",
        "Μαρί Κιουρί",
        "Ρόμπερτ Οπενχάιμερ"
      ],
      "correct_answer": "Ερνέστ Ράδερφορντ",
      "id": 15277
    },
    {
      "question": "Ποιος διατύπωσε τον πρώτο νόμο της θερμοδυναμικής;",
      "choices": [
        "Τζέιμς Τζάουλ",
        "Ρούντολφ Κλάουζιους",
        "Σαντί Καρνό",
        "Γουίλιαμ Τόμσον (Λόρδος Κέλβιν)"
      ],
      "correct_answer": "Ρούντολφ Κλάουζιους",
      "id": 15278
    },
    {
      "question": "Ποιος εισήγαγε τον όρο \"κύτταρο\" στη βιολογία;",
      "choices": [
        "Αντονι βαν Λέβενχουκ",
        "Ρόμπερτ Χουκ",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι",
        "Λουί Παστέρ"
      ],
      "correct_answer": "Ρόμπερτ Χουκ",
      "id": 15279
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος που ταξινόμησε τα έμβια όντα σε κατηγορίες;",
      "choices": [
        "Αριστοτέλης",
        "Κάρολος Λινναίος",
        "Κάρολος Δαρβίνος",
        "Γαλιλαίος Γαλιλέι"
      ],
      "correct_answer": "Κάρολος Λινναίος",
      "id": 15280
    },
    {
      "question": "Ποιος ανέπτυξε το πρώτο εμβόλιο;",
      "choices": [
        "Λουί Παστέρ",
        "Έντουαρντ Τζένερ",
        "Ρόμπερτ Κοχ",
        "Αλεξάντερ Φλέμινγκ"
      ],
      "correct_answer": "Έντουαρντ Τζένερ",
      "id": 15281
    },
    {
      "question": "Ποιος έθεσε τα θεμέλια της σύγχρονης χημείας;",
      "choices": [
        "Δημόκριτος",
        "Αντουάν Λαβουαζιέ",
        "Τζον Ντάλτον",
        "Ρόμπερτ Μπόιλ"
      ],
      "correct_answer": "Αντουάν Λαβουαζιέ",
      "id": 15282
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας διατύπωσε τον πρώτο νόμο της θερμοδυναμικής;",
      "choices": [
        "Ο Ισαάκ Νεύτων",
        "Ο Σαντί Καρνό",
        "Ο Τζέιμς Τζάουλ",
        "Ο Λουί  Παστέρ"
      ],
      "correct_answer": "Ο Τζέιμς Τζάουλ",
      "id": 15283
    },
    {
      "question": "Ποιος εφευρέτης, πρωτοπόρος στη μελέτη του ηλεκτρισμού, γεννήθηκε κατά τη διάρκεια μιας ηλεκτρικής καταιγίδας εκεί που σήμερα είναι η Κροατία;",
      "choices": [
        "Ο Πιερ Κιουρί",
        "Ο Γαλιλαίο Γαλιλέι",
        "Ο Λουί Παστέρ",
        "Ο Νίκολα Τέσλα"
      ],
      "correct_answer": "Ο Νίκολα Τέσλα",
      "id": 15284
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το μεγαλύτερο όργανο του ανθρώπινου σώματος",
      "choices": [
        "Το Συκώτι",
        "Η Καρδιά",
        "Το Δέρμα",
        "Ο Εγκέφαλος"
      ],
      "correct_answer": "Το Δέρμα",
      "id": 15285
    },
    {
      "question": "Ποιος πλανήτης έχει τη μεγαλύτερη διάρκεια ημέρας;",
      "choices": [
        "Ο Άρης",
        "Η Αφροδίτη",
        "Ο Δίας",
        "Ο Ποσειδώνας"
      ],
      "correct_answer": "Η Αφροδίτη",
      "id": 15286
    },
    {
      "question": "Ποιο ζώο έχει τη μεγαλύτερη καρδιά;",
      "choices": [
        "Ο Ελέφαντας",
        "Η Μπλε-φάλαινα",
        "Η Καμηλοπάρδαλη",
        "Ο Ιπποπόταμος"
      ],
      "correct_answer": "Η Μπλε-φάλαινα",
      "id": 15287
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το ταχύτερο χερσαίο ζώο;",
      "choices": [
        "Ο Λύκος",
        "Η Αντιλόπη",
        "Η Λεοπάρδαλη",
        "Το Τσιτάχ"
      ],
      "correct_answer": "Το Τσιτάχ",
      "id": 15288
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η διαδικασία παραγωγής ενέργειας στον Ήλιο;",
      "choices": [
        "Η Πυρηνική σχάση",
        "Η Πυρηνική σύντηξη",
        "Η Ραδιενεργή διάσπαση",
        "Η Χημική καύση"
      ],
      "correct_answer": "Η Πυρηνική σύντηξη",
      "id": 15289
    },
    {
      "question": "Ποιο έντομο θεωρείται το πιο θανατηφόρο για τον άνθρωπο;",
      "choices": [
        "Η Μέλισσα",
        "Το Κουνούπι",
        "Η Αράχνη",
        "Ο Σκορπιός"
      ],
      "correct_answer": "Το Κουνούπι",
      "id": 15290
    },
    {
      "question": "Πόσα ζεύγη χρωμοσωμάτων έχει ο άνθρωπος;",
      "choices": [
        "22",
        "23",
        "24",
        "25"
      ],
      "correct_answer": "23",
      "id": 15291
    },
    {
      "question": "Πόσα πόδια έχουν οι αράχνες;",
      "choices": [
        "6",
        "8",
        "10",
        "12"
      ],
      "correct_answer": "8",
      "id": 15292
    },
    {
      "question": "Ποιο μέρος του κυττάρου παράγει ενέργεια;",
      "choices": [
        "Ο Πυρήνας",
        "Το Μιτοχόνδριο",
        "Η Κυτταρική μεμβράνη",
        "Τα Ριβοσώματα"
      ],
      "correct_answer": "Το Μιτοχόνδριο",
      "id": 15293
    },
    {
      "question": "Ποιο φαινόμενο δημιουργεί το ουράνιο τόξο;",
      "choices": [
        "Η Διάθλαση",
        "Η Ανάκλαση",
        "Η Διάχυση",
        "Η Συμβολή"
      ],
      "correct_answer": "Η Διάθλαση",
      "id": 15294
    },
    {
      "question": "Πόσες καρδιές έχει ένα χταπόδι;",
      "choices": [
        "1",
        "2",
        "3",
        "4"
      ],
      "correct_answer": "3",
      "id": 15295
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η κύρια αιτία των σεισμών;",
      "choices": [
        "Ηφαίστεια",
        "Κίνηση τεκτονικών πλακών",
        "Καταιγίδες",
        "Μαγνητικά πεδία"
      ],
      "correct_answer": "Κίνηση τεκτονικών πλακών",
      "id": 15296
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το βαθύτερο σημείο των ωκεανών;",
      "choices": [
        "Η Τάφρος των Μαριάνων",
        "Το ρήγμα του Ινδικού",
        "Μεσοατλαντική ράχη",
        "Βόρειος Πόλος"
      ],
      "correct_answer": "Η Τάφρος των Μαριάνων",
      "id": 15297
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το μικρότερο πτηνό στον κόσμο",
      "choices": [
        "Το κολιμπρί",
        "Το σπουργίτι",
        "Το καναρίνι",
        "Ο φλώρος"
      ],
      "correct_answer": "Το κολιμπρί",
      "id": 15298
    },
    {
      "question": "Ποιο φαινόμενο είναι υπεύθυνο για την εναλλαγή των εποχών;",
      "choices": [
        "Περιστροφή της γης",
        "Μετάπτωση του άξονα",
        "Κλίση του άξονα",
        "Διεύρυνση της τροχιάς"
      ],
      "correct_answer": "Κλίση του άξονα",
      "id": 15299
    },
    {
      "question": "Σε ποιά φάση της ημερονυκτίου  αναπνέουν τα φυτά;",
      "choices": [
        "Την ημέρα",
        "Το μεσημέρι",
        "Το απόγευμα",
        "Το βράδυ"
      ],
      "correct_answer": "Το βράδυ",
      "id": 15300
    },
    {
      "question": "Ποιο μέρος του σώματός του χρησιμοποιεί ο Στίβεν Χόκινγκ για να ενεργοποιήσει τον μηχανισμό επικοινωνίας με τεχνητή φωνή;",
      "choices": [
        "Τον εγκέφαλο",
        "Το μάτι",
        "Το μάγουλο",
        "Το χέρι"
      ],
      "correct_answer": "Το μάγουλο",
      "id": 15301
    },
    {
      "question": "Ποια οικογένεια πουλιών έχει το μεγαλύτερο εγκέφαλο σε σχέση με το σώμα τους;",
      "choices": [
        "Οι παπαγάλοι",
        "Τα κοράκια",
        "Οι πελεκάνοι",
        "Οι κουκουβάγιες"
      ],
      "correct_answer": "Τα κοράκια",
      "id": 15302
    },
    {
      "question": "Το βαρύ ύδωρ ονομάζεται έτσι επειδή περιπεχει -",
      "choices": [
        "Άλατα",
        "Ακαθαρσίες",
        "Βαρύ υδρογόνο",
        "Διπλάσιο οξυγόνο"
      ],
      "correct_answer": "Βαρύ υδρογόνο",
      "id": 15303
    },
    {
      "question": "Πόσοι είναι οι αστερισμοί, σύμφωνα με τη Διεθνή Αστρονομική Ένωση;",
      "choices": [
        "12",
        "44",
        "88",
        "102"
      ],
      "correct_answer": "88",
      "id": 15304
    },
    {
      "question": "Πώς προκαλεί το τζιτζίκι το χαρακτηριστικό του τερέτισμα;",
      "choices": [
        "Με ειδική παλλόμενη μεμβράνη",
        "Κουνώντας τις κεραίες",
        "Ξύνοντας τα πόδια",
        "Τρίβωντας τα φτερά"
      ],
      "correct_answer": "Με ειδική παλλόμενη μεμβράνη",
      "id": 15305
    },
    {
      "question": "Πότε υπολογίζεται ότι θα εκραγεί ο Μπετελγκέζ, που είναι 125.000 φορές φωτεινότερος από τον ήλιο;",
      "choices": [
        "Σε 100.000 χρόνια",
        "Σε 100 εκ. χρόνια",
        "Σε 3 δισ. χρόνια",
        "Ποτέ"
      ],
      "correct_answer": "Σε 100.000 χρόνια",
      "id": 15306
    },
    {
      "question": "Τι αναζητά το πρόγραμμα SETI;",
      "choices": [
        "Νέους εξωπλανήτες",
        "Εξωγήινα ραδιοσήματα",
        "Σκοτεινή ύλη στο σύμπαν",
        "Αποδείξεις για το Big Bang"
      ],
      "correct_answer": "Εξωγήινα ραδιοσήματα",
      "id": 15307
    },
    {
      "question": "Σε πόσο χρόνο κάνει η γη μια πλήρη περιστροφή γύρω από τον άξονά της;",
      "choices": [
        "Σε περισσότερο από 24 ώρες",
        "Σε λιγότερο από 24 ώρες",
        "Σε ακριβώς 24 ώρες",
        "Σε 26 ώρες"
      ],
      "correct_answer": "Σε λιγότερο",
      "id": 15308
    },
    {
      "question": "Με ποια απλή συσκευή ερεύνησε ο Νεύτων την ανάλυση του λευκού φωτός και έδειξε ότι αποτελείται από επτά βασικά χρώματα;",
      "choices": [
        "Με το φακό",
        "Με τον καθρέφτη",
        "Με το πρίσμα",
        "Με το περισκόπιο"
      ],
      "correct_answer": "Με το πρίσμα",
      "id": 15309
    },
    {
      "question": "Τα αεροπλάνα των αρχών του 20ού αιώνα υψώνονταν χάρη σε ποιό εύφλεκτο υλικό;",
      "choices": [
        "Στο ήλιο",
        "Στο βουτάνιο",
        "Στο προπάνιο",
        "Στο υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "Στο υδρογόνο",
      "id": 15310
    },
    {
      "question": "Πόσα άστρα σκοπεύει να χαρτογραφήσει η αποστολή Γαία του Ευρωπαϊκού Οργανισμού Διαστήματος;",
      "choices": [
        "Ένα δισεκατομμύριο",
        "Ένα εκατομμύριο",
        "Εκατό χιλιάδες",
        "Ένα τρισεκατομμύριο"
      ],
      "correct_answer": "Ένα δισεκατομμύριο",
      "id": 15311
    },
    {
      "question": "Ποια εταιρεία παρουσίασε τα παπούτσια HyperAdapt με κορδόνια που σφίγγουν μόνα τους, μια ιδέα από την ταινία “Επιστροφή στο μέλλον 2”;",
      "choices": [
        "Η Adidas",
        "Η Puma",
        "Η Reebok",
        "Η Nike"
      ],
      "correct_answer": "Η Nike",
      "id": 15312
    },
    {
      "question": "Ποιον πλανήτη διέκρινε πρώτο ο Σερ Ουίλιαμ Χέρσελ το 1781, τον οποίο μάλιστα πέρασε αρχικά για κομήτη;",
      "choices": [
        "Τον Άρη",
        "Τον Ουρανό",
        "Την Αφροδίτη",
        "Τον Κρόνο"
      ],
      "correct_answer": "Τον Ουρανό",
      "id": 15313
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά έστειλε ο μηχανικός υπολογιστών Ρέι Τόμλινσον το πρώτο Email;",
      "choices": [
        "Το 1971",
        "Το 1974",
        "Το 1976",
        "Το 1981"
      ],
      "correct_answer": "Το 1971",
      "id": 15314
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά εγκαινιάστηκε στην Αγγλία το πρώτο μηχάνημα αυτόματης ανάληψης μετρητών,το γνωστο ΑΤΜ;",
      "choices": [
        "Το 1957",
        "Το 1967",
        "Το 1977",
        "Το 1987"
      ],
      "correct_answer": "Το 1967",
      "id": 15315
    },
    {
      "question": "Πόσοι περίπου από τους ανθρώπους είναι αριστερόχειρες;",
      "choices": [
        "Το 5%",
        "Το 10%",
        "Το15%",
        "Το 20%"
      ],
      "correct_answer": "Το 10%",
      "id": 15316
    },
    {
      "question": "Πόσα νανοδευτερόλεπτα είναι ένα δευτερόλεπτο;",
      "choices": [
        "Εκατό",
        "Ένα εκατομμύριο",
        "Εκατό χιλιάδες",
        "Ένα δισεκατομμύριο"
      ],
      "correct_answer": "Ένα δισεκατομμύριο",
      "id": 15317
    },
    {
      "question": "Το ταχύτερο ιπτάμενο έντομο στον κόσμο είναι -",
      "choices": [
        "Η λιβελούλα",
        "Η ακρίδα",
        "Το κουνούπι",
        "Η αλογόμυγα"
      ],
      "correct_answer": "Η αλογόμυγα",
      "id": 15318
    },
    {
      "question": "Ποιός μεγάλος Αμερικανός εφευρέτης πρότεινε για πρώτη φορά την εφαρμογή της θερινής ώρας;",
      "choices": [
        "Ο Τόμας Έντισον",
        "Ο Βενιαμίν Φραγκλίνος",
        "Αλεξάντερ Γκράχαμ Μπελ",
        "Ο Σάμιουελ Μορς"
      ],
      "correct_answer": "Ο Βενιαμίν Φραγκλίνος",
      "id": 15319
    },
    {
      "question": "Σε ποιά χώρα εφευρέθηκε και χρησιμοποιήθηκε για πρώτη φορά η πυξίδα;",
      "choices": [
        "Στην Αίγυπτο",
        "Στην Ελλάδα",
        "Στην Κίνα",
        "Στην Ιαπωνία"
      ],
      "correct_answer": "Στην Κίνα",
      "id": 15320
    },
    {
      "question": "Πού έψαχνε η NASA το 2002 για ανταλλακτικά των διαστημικών λεωφορείων της;",
      "choices": [
        "Στην Κίνα",
        "Στα σκουπίδια",
        "Σε στρατιωτικές βάσεις",
        "Στο διαδίκτυο"
      ],
      "correct_answer": "Στο διαδίκτυο",
      "id": 15321
    },
    {
      "question": "Τι είναι ο ύσσωπος;",
      "choices": [
        "Έντομο",
        "Φαρμακευτικό βότανο",
        "Πέτρωμα",
        "Χημικό στοιχείο"
      ],
      "correct_answer": "Φαρμακευτικό βότανο",
      "id": 15322
    },
    {
      "question": "Τι μπορούν να κάνουν οι τίγρεις, τα λιοντάρια, οι πάνθηρες και οι ιαγουάροι αλλά όχι τα υπόλοιπα αιλουροειδή;",
      "choices": [
        "Να σκαρφαλώνουν",
        "Ν κολυμπούν για μεγάλες αποστάσεις",
        "Να βρυχώνται",
        "Να βλέπουν στο σκοτάδι"
      ],
      "correct_answer": "Να βρυχώνται",
      "id": 15323
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το πρώτο επιβατικό αεροσκάφος που διέθετε δύο καταστρώματα κατά μήκος ολόκληρης της ατράκτου;",
      "choices": [
        "Το Boeing 737",
        "Το Boeing 747",
        "To Airbus A320",
        "To Airbus A380"
      ],
      "correct_answer": "To Airbus A380",
      "id": 15324
    },
    {
      "question": "Ποιο μέταλλο περιέχεται σε μεγαλύτερο ποσοστό στο εύτηκτο κράμα που αντικατέστησε τον υδράργυρο στα αναλογικά θερμόμετρα;",
      "choices": [
        "Το Γάλλιο",
        "Το Κάδμιο",
        "Ο Μόλυβδος",
        "Το Ταντάλιο"
      ],
      "correct_answer": "Το Γάλλιο",
      "id": 15325
    },
    {
      "question": "Η επίσταξη είναι αιμορραγία από ποιό μέρος του σώματος;",
      "choices": [
        "Από το αυτί",
        "Από τη μύτη",
        "Από το στόμα",
        "Από το κεφάλι"
      ],
      "correct_answer": "Από τη μύτη",
      "id": 15326
    },
    {
      "question": "Ο Στιβ Γουόζνιακ ήταν ένας από τους ιδρυτές ποιας εταιρείας ηλεκτρονικών υπολογιστών;",
      "choices": [
        "Της Lenovo",
        "Της Hewlett-Packard",
        "Της Apple",
        "Της Asus"
      ],
      "correct_answer": "Της Apple",
      "id": 15327
    },
    {
      "question": "Ποιος παρατήρησε πρώτος τους δακτύλιους του Κρόνου;",
      "choices": [
        "Ο Κοπέρνικος",
        "Ο Ντα Βίντσι",
        "Ο Αρχιμήδης",
        "Ο Γαλιλαίος"
      ],
      "correct_answer": "Ο Γαλιλαίος",
      "id": 15328
    },
    {
      "question": "Τι είδους στοιχεία χρησιμοποιήθηκαν για πρώτη φορά στην Αργεντινή το 1892 για την εξιχνίαση ενός εγκλήματος;",
      "choices": [
        "Ίχνη αίματος",
        "Μαλλιά και τρίχες",
        "Δακτυλικά αποτυπώματα",
        "Οσμές από το χώρο του εγκλήματος"
      ],
      "correct_answer": "Δακτυλικά αποτυπώματα",
      "id": 15329
    },
    {
      "question": "Μετά το οξυγόνο, ποιο είναι το πιο άφθονο στοιχείο στο ανθρώπινο σώμα κατά βάρος;",
      "choices": [
        "Ο σίδηρος",
        "Ο άνθρακας",
        "Το υδρογόνο",
        "Το κάλλιο"
      ],
      "correct_answer": "Ο άνθρακας",
      "id": 15330
    },
    {
      "question": "Η γη περιστρέφεται γύρω από τον ήλιο με ταχύτητα πόσων χιλιομέτρων περίπου την ώρα;",
      "choices": [
        "1.070 χλμ.",
        "10.700 χλμ.",
        "170 χλμ",
        "107.000 χλμ"
      ],
      "correct_answer": "107.000 χλμ",
      "id": 15331
    },
    {
      "question": "Σε ποια χρωστική ουσια οφείλουν το ροδαλό τους χρώμα οι σολομοί και τα φλαμίνγκο;",
      "choices": [
        "Στην καροτίνη",
        "Στην ασταξανθίνη",
        "Στη φυλλοξανθίνη",
        "Στην ζεαξανθίνη"
      ],
      "correct_answer": "Στην καροτίνη",
      "id": 15332
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το κύριο επάγγελμα του Γάλλου μαθηματικού Πιερ ντε Φερμά",
      "choices": [
        "Γιατρός",
        "Δικηγόρος",
        "Φυσικός",
        "Πολιτικός"
      ],
      "correct_answer": "Δικηγόρος",
      "id": 15333
    },
    {
      "question": "Ποια συσκευη που εγκαταστάθηκε για πρώτη φορά το 1889 έφτασε να υπάρχει στα πεζοδρόμια άπειρων πόλεων, αν και χρησιμοποιείται όλο και λιγότερο;",
      "choices": [
        "Ο πυροσβεστικός κρουνός",
        "Οι κάδοι ανακύκλωσης",
        "Το ταχυδρομικό κουτί",
        "Το τηλέφωνο με κέρματα"
      ],
      "correct_answer": "Το τηλέφωνο με κέρματα",
      "id": 15334
    },
    {
      "question": "Ποιο φρούτο αντιπροσώπευε τη μακροζωία και την αθανασία στην αρχαία Κινέζικη μυθολογία;",
      "choices": [
        "Το μανταρίνι",
        "Το σύκο",
        "Το σταφύλι",
        "Το ροδάκινο"
      ],
      "correct_answer": "Το ροδάκινο",
      "id": 15335
    },
    {
      "question": "Σύμφωνα με τον νόμο του Μίλερ, πόσα τμήματα πληροφορίας μπορεί να συγκρατήσει κατά μέσο όρο η βραχύβια μνήμη;",
      "choices": [
        "4",
        "7",
        "10",
        "13"
      ],
      "correct_answer": "7- συν ή πλην 2",
      "id": 15336
    },
    {
      "question": "Ποια ημέρα του χρόνου ονομάζεται διεθνώς «Ημέρα του π»;",
      "choices": [
        "Η 14η Μαρτίου",
        "Η 14η Απριλίου",
        "Η 13η Ιουνίου",
        "Η13η Ιουλίου"
      ],
      "correct_answer": "Η 14η Μαρτίου - 14/3",
      "id": 15337
    },
    {
      "question": "Η μικρότερη θερμοκρασία στην επιφάνεια του Ποσειδώνα, του ψυχρότερου πλανήτη του ηλιακού συστήματος φτάνει στους -",
      "choices": [
        "Μείον 100",
        "Μείον 300",
        "Μείον 273",
        "Μείον 323"
      ],
      "correct_answer": "Μείον 273",
      "id": 15338
    },
    {
      "question": "Σε ποια χώρα της νότιας Ευρώπης έχει τα κεντρικά της γραφεία η ιδιοκτήτρια εταιρεία της Telekom Albania;",
      "choices": [
        "Στην Ιταλία",
        "Στην Βουλγαρία",
        "Στην Αλβανία",
        "Στην Ελλάδα"
      ],
      "correct_answer": "Στην Ελλάδα",
      "id": 15339
    },
    {
      "question": "Η κλίμακα έντασης του ανέμου φέρει το όνομα του Φράνσις Μποφόρτ που ήταν -",
      "choices": [
        "Αξιωματικός του ναυτικού",
        "Κυβερνήτης αποικίας",
        "Καθηγητής στο Κέμπριτζ",
        "Φαρμακοποιός"
      ],
      "correct_answer": "Αξιωματικός του ναυτικού",
      "id": 15340
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο μεγαλύτερος αδένας του ανθρώπινου σώματος;",
      "choices": [
        "Οι ωοθήκες",
        "Το ήπαρ",
        "Οι Όρχεις",
        "Ο θυρεοειδής"
      ],
      "correct_answer": "Το ήπαρ",
      "id": 15341
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το ανώτερο στρώμα της γήινης ατμόσφαιρας;",
      "choices": [
        "Η εξώσφαιρα",
        "Η στρατόσφαιρα",
        "Η ιονόσφαιρα",
        "Η μεσόσφαιρα"
      ],
      "correct_answer": "Η εξώσφαιρα",
      "id": 15342
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται το συνολικό ποσό αερίων θερμοκηπίου που παράγεται για την έμμεση και άμεση στήριξη ανθρώπινων δραστηριοτήτων;",
      "choices": [
        "Οικολογικό ισοζύγιο",
        "Αποτύπωμα άνθρακα",
        "Ενεργειακή κατανάλωση",
        "Κλιματική επίδραση"
      ],
      "correct_answer": "Αποτύπωμα άνθρακα",
      "id": 15343
    },
    {
      "question": "Ο ορείχαλκος είναι κράμα χαλκού με ποιό μέταλλο",
      "choices": [
        "Κασσίτερο",
        "Ψευδάργυρο",
        "Μόλυβδο",
        "Σίδηρο"
      ],
      "correct_answer": "Ψευδάργυρο",
      "id": 15344
    },
    {
      "question": "Το 1952, η Αγγλίδα επιστήμονας Ρόζαλιν Φράνκλιν ήταν η πρώτη που αποτύπωσε καθαρά σε εικόνα ποιό σημαντικό βιολογικο μεγαλιμόριο;",
      "choices": [
        "Τα λιπίδια",
        "Τις πρωτεΐνες",
        "Το DNA",
        "Το RNA"
      ],
      "correct_answer": "Το DNA",
      "id": 15345
    },
    {
      "question": "Μετά το άζωτο και το οξυγόνο ποιο είναι το τρίτο σε αφθονία αέριο της ατμόσφαιρας;",
      "choices": [
        "Το υδρογόνο",
        "Το φθόριο",
        "Το μεθάνιο",
        "Το αργό"
      ],
      "correct_answer": "Το αργό",
      "id": 15346
    },
    {
      "question": "Το όνομα ποιού γνωστού διαστημόπλοιου επιστημονικής φαντασίας ήταν επίσης  και το όνομα του πρώτου διαστημικού λεωφορείου;",
      "choices": [
        "Το Εντερπράιζ",
        "Το Κολούμπια",
        "Το Τσάλεντζερ",
        "Το Βόγιαζερ"
      ],
      "correct_answer": "Το Εντερπράιζ",
      "id": 15347
    },
    {
      "question": "Χάρη σε ποιά εφεύρεση έκανε την περιουσία του ο Άλφρεντ Νόμπελ, εμπνευστής και χρηματοδότης των ομώνυμων βραβείων;",
      "choices": [
        "Το φωτογραφικό φακό",
        "Τη δυναμίτιδα",
        "Την ατμομηχανή",
        "Τη μηχανή εκτύπωσης"
      ],
      "correct_answer": "Τη δυναμίτιδα",
      "id": 15348
    },
    {
      "question": "Γιατί οι αστροναύτες δεν τρώνε ψωμί στο διάστημα;",
      "choices": [
        "Γιατί δεν μπορούν να το ψήσουν",
        "Γιατί παράγει ψίχουλα και βλάπτει τον εξοπλισμό",
        "Γιατί η έλλειψη βαρύτητας το κάνει άγευστο",
        "Γιατί φουσκώνει υπερβολικά σε χαμηλή πίεση"
      ],
      "correct_answer": "Γιατί παράγει ψίχουλα και βλάπτει τον εξοπλισμό",
      "id": 15349
    },
    {
      "question": "Σε ποιά χώρα έχει εγκατασταθεί από το 2013 το πρώτο κέντρο δεδομένων του Facebook εκτός ΗΠΑ;",
      "choices": [
        "Στη Σουηδία",
        "Στην Ιαπωνία",
        "Στον Καναδά",
        "Στη Νότια Αφρική"
      ],
      "correct_answer": "Στη Σουηδία",
      "id": 15350
    },
    {
      "question": "Πώς λεγόταν ο Αμερικανός επιστήμονας που ανακάλυψε το βουλκανισμένο ελαστικό όταν έριξε κατά λάθος καουτσούκ μαζι με θειάφι στη σόμπα του;",
      "choices": [
        "Ρόμπερτ Οπενχάιμερ",
        "Τζόνας Σαλκ",
        "Μπέντζαμιν Φράνκλιν",
        "Τσαρλς Γκουντγίαρ"
      ],
      "correct_answer": "Τσαρλς Γκουντγίαρ",
      "id": 15351
    },
    {
      "question": "Ποια μονάδα αποθήκευσης δεδομένων ακολουθεί αμέσως μετά το Gigabyte και το Terabyte;",
      "choices": [
        "Το Bit",
        "Το Kilobyte",
        "Το Megabyte",
        "Το Petabyte"
      ],
      "correct_answer": "Το Petabyte",
      "id": 15352
    },
    {
      "question": "Το αρχικό γράμμα ποιας Ελληνικής λέξης είναι το διεθνές μαθηματικο σύμβολο π, (δηλαδη ο αριθμος 3,14159);",
      "choices": [
        "Της “περιφέρειας”",
        "Της “περιμέτρου”",
        "Του “πλάτους”",
        "Του “Πυθαγόρα”"
      ],
      "correct_answer": "Της “περιφέρειας”",
      "id": 15353
    },
    {
      "question": "Τι μετράει η μονάδα Άνγκστρομ;",
      "choices": [
        "Τη θερμοκρασία",
        "Το μήκος",
        "Την πυκνότητα",
        "το εμβαδόν"
      ],
      "correct_answer": "Το μήκος",
      "id": 15354
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται το οστό που βρίσκεται εξωτερικά της κνήμης;",
      "choices": [
        "Σοφίδα",
        "Αστράγαλος",
        "Περόνη",
        "Γόνατο"
      ],
      "correct_answer": "Περόνη",
      "id": 15355
    },
    {
      "question": "Ποιο μερος του ανθρώπινου κεφαλιού είναι μοναδικό και δεν υπάρχει σε κανέναν άλλο οργανισμό στον κόσμο;",
      "choices": [
        "Η κρανιακή βάση",
        "Το σαγόνι",
        "Το κρανίο",
        "Η μύτη"
      ],
      "correct_answer": "Το σαγόνι",
      "id": 15356
    },
    {
      "question": "Σαν τι διαβάζουμε συχνά ότι μυρίζει το δηλητήριο του υδροκυάνιου;",
      "choices": [
        "Γλυκόριζα",
        "Πορτοκάλι",
        "Πικραμύγδαλο",
        "Μέντα"
      ],
      "correct_answer": "Πικραμύγδαλο",
      "id": 15357
    },
    {
      "question": "Πως ονομάζεται το πολύ σκληρό ημιδιάφανο υλικό που παρασκευάζεται με βάση την καολίνη;",
      "choices": [
        "Γυαλί",
        "Σαπούνι",
        "Κεραμικό",
        "Πορσελάνη"
      ],
      "correct_answer": "Πορσελάνη",
      "id": 15358
    },
    {
      "question": "Ποιο μικρό αντικείμενο καθημερινής χρήσης εφηύρε ο Ούγγρος δημοσιογράφος Λάζλο Μπίρο;",
      "choices": [
        "Το ψαλίδι",
        "Το ρολόι χειρός",
        "Το στυλό διαρκείας",
        "Το κινητό τηλέφωνο"
      ],
      "correct_answer": "Το στυλό διαρκείας",
      "id": 15359
    },
    {
      "question": "Σε τροχιά γύρω από ποιον πλανήτη μπήκε το 2016 το ερευνητικό σκάφος Τζούνο μετα απο πενταετές ταξίδι;",
      "choices": [
        "Τον Δία",
        "Τον Κρόνο",
        "Τον Άρη",
        "Τον Ουρανό"
      ],
      "correct_answer": "Τον Δία",
      "id": 15360
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο απαντάται σπάνια σε καθαρή μορφή και προκύπτει με θέρμανση του ορυκτού που λέγεται κιννάβαρι;",
      "choices": [
        "Ο μόλυβδος",
        "Ο υδράργυρος",
        "Το μεθάνιο",
        "Ο άργιλος"
      ],
      "correct_answer": "Ο υδράργυρος",
      "id": 15361
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η λάμψη που εκπέμπει ένας οργανισμός κάτω από την επιφάνεια της θάλασσας, παρόμοια με εκείνη των πυγολαμπίδων;",
      "choices": [
        "Βιολογικός φωτισμός",
        "Φωτεινότητα",
        "Βιοφωτισμός",
        "Αστραφτερότητα"
      ],
      "correct_answer": "Βιοφωτισμός",
      "id": 15362
    },
    {
      "question": "Με ποιον κοινό όρο χαρακτηρίζουμε τους γενετικά τροποποιημένους οργανισμούς που χρησιμοποιούνται σε τρόφιμα και άλλα προϊόντα;",
      "choices": [
        "Συνθετικοί",
        "Βιοτεχνολογικοί",
        "Αλιωμένοι",
        "Μεταλλαγμένοι"
      ],
      "correct_answer": "Μεταλλαγμένοι",
      "id": 15363
    },
    {
      "question": "Σε ποια ομάδα δοντιών ανήκουν οι φρονιμίτες;",
      "choices": [
        "Στους γομφίους",
        "Στους προγόμφιους",
        "Στους κοπίτες",
        "Στους κυνόδοντες"
      ],
      "correct_answer": "Στους γομφίους",
      "id": 15364
    },
    {
      "question": "Σε ποιο μέρος του ανθρώπινου σώματος συγκεντρώνονται οι περισσότερες νευρικές απολήξεις;",
      "choices": [
        "Στα δάχτυλα των ποδιών",
        "Στα δάχτυλα των χεριών",
        "Στη σπονδυλική στήλη",
        "Στον αυχένα"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15365
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το επάγγελμα του Φρεντ Σλακ που κατασκεύασε τα πρώτα τεχνητά νύχια;",
      "choices": [
        "Μαθηματικός",
        "Φαρμακοποιός",
        "Οδοντίατρος",
        "Καθηγητής"
      ],
      "correct_answer": "Οδοντίατρος",
      "id": 15366
    },
    {
      "question": "Σε ποια διατροφική ομάδα ανήκουν το αράπικο φιστίκι και το στραγάλι;",
      "choices": [
        "Στα δημητριακά",
        "Στα φρούτα",
        "Στα λαχανικά",
        "Στα όσπρια"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15367
    },
    {
      "question": "Το 2015 μια μελέτη στην Κίνα έδειξε ότι ζουν περισσότερο όσοι τρώνε τί ακριβώς;",
      "choices": [
        "Καυτερές πιπεριές",
        "Όσπρια",
        "Σκόρδα",
        "Πατάτες"
      ],
      "correct_answer": "Καυτερές πιπεριές",
      "id": 15368
    },
    {
      "question": "Ποιο πτηνό έχει έναν εκλιπόντα πρόγονο που ο σκελετός του βρέθηκε στην Ανταρκτική, με ύψος 2 μέτρα και βάρος 115 κιλά;",
      "choices": [
        "Ο αετός",
        "Ο πιγκουίνος",
        "Ο μπούφος",
        "Ο πελεκάνος"
      ],
      "correct_answer": "Ο πιγκουίνος",
      "id": 15369
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά έγινε δοκιμαστικά εκπομπή του πειραματικοί σταθμού ΕΙΡ;",
      "choices": [
        "Το1981",
        "Το 1961",
        "Το 1966",
        "Το 1971"
      ],
      "correct_answer": "Το 1966",
      "id": 15370
    },
    {
      "question": "Ποιο σχήμα χρησιμοποιείται για να καταδείξει τα κοινά υποσύνολα σε ένα διάγραμμα Βεν;",
      "choices": [
        "Το τετράγωνο",
        "Το τρίγωνο",
        "Το εξάγωνο",
        "Ο κύκλος"
      ],
      "correct_answer": "Ο κύκλος",
      "id": 15371
    },
    {
      "question": "Πόσα λουλούδια πρέπει να επισκεφθεί μια μέλισσα για να φτιάξει μισό κιλό μέλι;",
      "choices": [
        "2.000.000",
        "20.000",
        "2.000",
        "200"
      ],
      "correct_answer": "2.000.000",
      "id": 15372
    },
    {
      "question": "Ποιο από αυτά τα τρόφιμα περιέχει γλουτένη;",
      "choices": [
        "Το καλαμπόκι",
        "Το κεχρί",
        "Το ρύζι",
        "Η σίκαλη"
      ],
      "correct_answer": "Η σίκαλη",
      "id": 15373
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα ακόλουθα είναι ενδημικό στην Ευρώπη;",
      "choices": [
        "Το μπρόκολο",
        "Η ντομάτα",
        "Το φασόλι",
        "Η πατάτα"
      ],
      "correct_answer": "Το μπρόκολο",
      "id": 15374
    },
    {
      "question": "Η οργανική βάση ανιλίνη που χρησιμοποιείται σε βαφες, ονομάστηκε έτσι από τη λέξη που σήμαινε -",
      "choices": [
        "Μαύρο",
        "Μπλε",
        "Πράσινο",
        "Λευκό"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15375
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το όνομα της μοναδικής διεύθυνσης που έχει κάθε συσκευή που συνδέεται στο διαδίκτυο και αποτελείται από δύο γράμματα;",
      "choices": [
        "ID",
        "IP",
        "IQ",
        "QR"
      ],
      "correct_answer": "IP",
      "id": 15376
    },
    {
      "question": "Σε ποιο νομό βρίσκεται το δάσος της ελατιάς, το μεγαλύτερο δασος της Ελλάδας",
      "choices": [
        "Στο νομό Σερρών",
        "Στο νομό Γρεβενών",
        "Στο νομό Δράμας",
        "Στο νομό Ιωαννίνων"
      ],
      "correct_answer": "Στο νομό Δράμας",
      "id": 15377
    },
    {
      "question": "Ποιος αρχαίος λαός επινόησε το υπόκαυστο για να ζεσταίνουν τα λουτρά τους ή ολόκληρα τα σπίτια τους;",
      "choices": [
        "Οι Αιγύπτιοι",
        "Οι Έλληνες",
        "Οι Κινέζοι",
        "Οι Ρωμαίοι"
      ],
      "correct_answer": "Οι Ρωμαίοι",
      "id": 15378
    },
    {
      "question": "Ποια σύγχρονη οικιακή συσκευή εφευρέθηκε τυχαία, χάρη σε ένα γλυκό που έλιωσε στην τσέπη του εφευρέτη Ρόμπερτ Σπενσερ;",
      "choices": [
        "Ο φούρνος μικροκυμάτων",
        "Ο βραστήρας",
        "Η τοστιέρα",
        "Η ηλεκτρική κουζίνα"
      ],
      "correct_answer": "Ο φούρνος μικροκυμάτων",
      "id": 15379
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται η περιοχή ανάμεσα στον Άρη και τον Δία όπου μεγάλα ακανόνιστα αντικείμενα βρίσκονται σε τροχιά γύρω από τον ήλιο;",
      "choices": [
        "Νέφοι του Μαγγελάνου",
        "Ζώνη των αστεροειδών",
        "Δακτύλιος του Κρόνου",
        "Ζώνη Κάιπερ"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15380
    },
    {
      "question": "Ποιο βραβείο που τώρα αξίζει ένα εκατομμύριο δολάρια αποκαλείται και «Βραβείο Νόμπελ» της επιστήμης των υπολογιστών;",
      "choices": [
        "Το Βραβείο Φιλντς",
        "Το Βραβείο Νόμπελ Φυσικής",
        "Το Βραβείο Τούρινγκ",
        "Το Βραβείο Αμπερ"
      ],
      "correct_answer": "Το Βραβείο Τούρινγκ",
      "id": 15381
    },
    {
      "question": "Σε ποια χώρα βρίσκεται η Παγκόσμια τράπεζα σπόρων, χτισμένη μέσα σε μόνιμα παγωμένο έδαφος, που άνοιξε τις πόρτες της το 2008;",
      "choices": [
        "Στη Σουηδία",
        "Στο Καναδά",
        "Στην Ιαπωνία",
        "Στη Νορβηγία"
      ],
      "correct_answer": "Στη Νορβηγία",
      "id": 15382
    },
    {
      "question": "Σε ποιο γένος ανήκει η πεταλούδα της ταινίας «Η Σιωπή των Αμνών» που έχει σαν σχέδιο νεκροκεφαλή;",
      "choices": [
        "Αχεροντία",
        "Στυγία",
        "Χαρώνεια",
        "Παπίλιον"
      ],
      "correct_answer": "Αχεροντία",
      "id": 15383
    },
    {
      "question": "Από ποια χώρα προέρχεται η βανίλια;",
      "choices": [
        "Από την Αργεντινή",
        "Από το Μεξικό",
        "Από την Βραζιλία",
        "Από τη Χιλή"
      ],
      "correct_answer": "Από το Μεξικό",
      "id": 15384
    },
    {
      "question": "Περίπου πόσοι μεταξοσκώληκες χρειάζονται για να γίνει ένα κιμονό;",
      "choices": [
        "20",
        "200",
        "2.000",
        "20.000"
      ],
      "correct_answer": "2.000",
      "id": 15385
    },
    {
      "question": "Σε ποιο υψόμετρο ορίζεται επιστημονικά το σύνορο του διαστήματος, γνωστό και ως γραμμή Κάρμαν;",
      "choices": [
        "Στα 400 χλμ.",
        "Στα 300 χλμ.",
        "Στα 200 χλμ.",
        "Στα 100 χλμ."
      ],
      "correct_answer": "Στα 100 χλμ",
      "id": 15386
    },
    {
      "question": "Ποιους κοινούς σαρκώδεις καρπούς μας δίνουν τα φυτά καψικόν;",
      "choices": [
        "Τις πιπεριές",
        "Τα κρεμμύδια",
        "Τις ντομάτες",
        "Τις μελιτζάνες"
      ],
      "correct_answer": "Τις πιπεριές",
      "id": 15387
    },
    {
      "question": "Εκτός από υψοφοβία πώς αλλιώς ονομάζεται η φοβία που έχει να κάνει με ψηλά μέρη;",
      "choices": [
        "Αγοραφοβία",
        "Ακροφοβία",
        "Κλειστοφοβία",
        "Νυκτοφοβία"
      ],
      "correct_answer": "Ακροφοβία",
      "id": 15388
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι μηρυκαστικό;",
      "choices": [
        "Το πρόβατο",
        "Η καμηλοπάρδαλη",
        "Ο τάπιρος",
        "Ο τάρανδος"
      ],
      "correct_answer": "Ο τάπιρος",
      "id": 15389
    },
    {
      "question": "Με ποια ανώτατη ταχύτητα έπεσε ο Φέλιξ Μπαουμγκάρτνερ από ύψος 39 χλμ. το 2012 και έγινε ο πρώτος άνθρωπος χωρίς σκάφος που έσπασε το φράγμα του ήχου;",
      "choices": [
        "Με 357 χλμ./ώρα",
        "Με 857 χλμ./ώρα",
        "Με 1.057 χλμ./ώρα",
        "Με 1357 χλμ./ώρα"
      ],
      "correct_answer": "Με 1357 χλμ./ώρα",
      "id": 15390
    },
    {
      "question": "Τι ανακάλυψε ο Πέρσης σοφός Αλ Ραζί, που έζησε τον 9ο αιώνα;",
      "choices": [
        "Την κηροζίνη",
        "Τη βενζίνη",
        "Τη ναφθαλίνη",
        "Την Ασετιλίνη"
      ],
      "correct_answer": "Την κηροζίνη",
      "id": 15391
    },
    {
      "question": "Ένας στους δύο ανθρώπους στον κόσμο έχει ως βασικό στοιχείο της διατροφής του ποιο σπόρο;",
      "choices": [
        "Τη βρώμη",
        "Το ρύζι",
        "Την πατάτα",
        "Το καλαμπόκι"
      ],
      "correct_answer": "Το ρύζι",
      "id": 15392
    },
    {
      "question": "Πόσα χρόνια χρειάστηκε η Microsoft για να πάει από τα Windows 1.0 στα Windows 10;",
      "choices": [
        "10",
        "20",
        "25",
        "30"
      ],
      "correct_answer": "30",
      "id": 15393
    },
    {
      "question": "Κατά την υπογραφή της Συμφωνίας του Παρισιού για το περιβάλλον, ποιες δύο χώρες ήταν οι μεγαλύτεροι παραγωγοί ρύπων;",
      "choices": [
        "Ινδία και Πακιστάν",
        "Ινδονησία και Γερμανία",
        "ΗΠΑ και Κίνα",
        "Ρωσία και Βραζιλία"
      ],
      "correct_answer": "ΗΠΑ και Κίνα",
      "id": 15394
    },
    {
      "question": "Ποια χρονιά πάτησε ο άνθρωπος στη Σελήνη για τελευταία φορα;",
      "choices": [
        "Το 1962",
        "Το 1972",
        "Το 1982",
        "Το 1992"
      ],
      "correct_answer": "Το 1972",
      "id": 15395
    },
    {
      "question": "Στα πειράματα ελέγχου της θεωρίας του φλογιστού για την καύση ο Λαβουαζιέ διατύπωσε το ρόλο ενός αερίου που το ονόμασε -",
      "choices": [
        "Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Άζωτο",
        "Οξυγόνο",
        "Υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15396
    },
    {
      "question": "Σε τι είδους ουράνιο σώμα προσεδαφίστηκε το όχημα Philae (Φίλαι) το 2014;",
      "choices": [
        "Σε πλανήτη",
        "Σε αστεροειδή",
        "Σε δορυφόρο",
        "Σε κομήτη"
      ],
      "correct_answer": "Σε κομήτη",
      "id": 15397
    },
    {
      "question": "Πώς λεγόταν ο σκύλος που εκτοξεύτηκε στο διάστημα με το Σπούτνικ 2 το Νοέμβριο του 1957;",
      "choices": [
        "Λάικα",
        "Μάσα",
        "Λούμπα",
        "Σόνια"
      ],
      "correct_answer": "Λάικα",
      "id": 15398
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται στην αστρονομία το σημείο τομής της κατακορύφου ενός τόπου με τη νοητή ουράνια σφαίρα;",
      "choices": [
        "Ναδίρ",
        "Ζενίθ",
        "Ουράνιος πόλος",
        "Ορίζοντας"
      ],
      "correct_answer": "Ζενίθ",
      "id": 15399
    },
    {
      "question": "Ποιο επίπεδο της στρατόσφαιρας της Γης απορροφά την περισσότερη υπεριώδη ακτινοβολία;",
      "choices": [
        "Η Τροπόσφαιρα",
        "Η Μεσόσφαιρα",
        "Η στιβάδα του όζοντος",
        "Η Θερμόσφαιρα"
      ],
      "correct_answer": "Η στιβάδα του όζοντος",
      "id": 15400
    },
    {
      "question": "Πότε κατοχυρώθηκε η ονομασία του ιστότοπου google.com;",
      "choices": [
        "Το 2004",
        "Το 2001",
        "Το1991",
        "Το 1997"
      ],
      "correct_answer": "Το 1997",
      "id": 15401
    },
    {
      "question": "Ποιο ζώο είναι ταχύτερο στην οριζόντια πτήση;",
      "choices": [
        "Η Βραζιλιάνικη νυχτερίδα",
        "Το άλμπατρος",
        "Το γεράκι πετρίτης",
        "Ο αετός"
      ],
      "correct_answer": "Η Βραζιλιάνικη νυχτερίδα",
      "id": 15402
    },
    {
      "question": "πώς ονομάζεται η κατάσταση όπου τα δύο μάτια ενός ανθρώπου έχουν διαφορετικό χρώμα;",
      "choices": [
        "Δισκοειδής αχρωματοψία",
        "Ετεροχρωμία",
        "Διχρωμία",
        "Αλβινισμός"
      ],
      "correct_answer": "Ετεροχρωμία",
      "id": 15403
    },
    {
      "question": "Πώς λεγόταν το πρώτο ιδιωτικό διαστημικό όχημα που μπήκε σε τροχιά γύρω από τη γη και επέστρεψε με επιτυχία;",
      "choices": [
        "Σογιούζ",
        "Βοστόκ",
        "Ντράγκον",
        "Σπέις 11"
      ],
      "correct_answer": "Ντράγκον",
      "id": 15404
    },
    {
      "question": "Ποια λέξη των μαθηματικών προήλθε από την αραβική λέξη τζαμπρ που σημαίνει αποκατάσταση -",
      "choices": [
        "Η τριγωνομετρία",
        "Η γεωμετρία",
        "Η αριθμητική",
        "Η άλγεβρα"
      ],
      "correct_answer": "Η άλγεβρα",
      "id": 15405
    },
    {
      "question": "Ποια μαθηματική ακολουθία πήρε το όνομά της από τον Ιταλό μαθηματικό Λεονάρντο της Πίζας;",
      "choices": [
        "Η ακολουθία Φιμπονάτσι",
        "Η ακολουθία αρμονικών αριθμών",
        "Η ακολουθία γεωμετρικης προόδου",
        "Η ακολουθία πρωταρχικών αριθμών"
      ],
      "correct_answer": "Η ακολουθία Φιμπονάτσι",
      "id": 15406
    },
    {
      "question": "Ποιο αστρονομικό φαινόμενο έκανε τους Πυθαγόρειους να ανακαλύψουν ότι η Γη είναι σφαιρική;",
      "choices": [
        "Η ανατολή και η δύση των άστρων",
        "Οι εκλείψεις",
        "Η ανύψωση του ήλιου από τον ανατολικό ορίζοντα",
        "Η παρατήρηση των πλανητών στο διάστημα"
      ],
      "correct_answer": "Οι εκλείψεις",
      "id": 15407
    },
    {
      "question": "Οι ελέφαντες, τα μπαρμπούνια, τα καναρίνια και οι ζαργάνες είναι ποικιλίες ποιού όσπριου;",
      "choices": [
        "Φακές",
        "Ρεβύθια",
        "Φασόλια",
        "Φάβα"
      ],
      "correct_answer": "Φασόλια",
      "id": 15408
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται η γεωμετρία στην οποία δύο παράλληλες ευθείες τέμνονται;",
      "choices": [
        "Υποβολική",
        "Παραβολική",
        "Προβολική",
        "Υπερβολική"
      ],
      "correct_answer": "Υπερβολική",
      "id": 15409
    },
    {
      "question": "",
      "choices": [
        "Τη μουσική που παράγουν τα ζώα",
        "Τα ζώα που παίζουν μουσικά όργανα",
        "Την αντίδραση των ζώων μέσω της μουσικής",
        "Την επικοινωνία των ζώων μέσω ήχου"
      ],
      "correct_answer": "Τη μουσική που παράγουν τα ζώα",
      "id": 15410
    },
    {
      "question": "Ποιες δομές παρατήρησε για πρώτη φορά τον 17ο αιώνα με το μικροσκόπιο ο Ρόμπερτ Χουκ σε λεπτές τομές φελλού;",
      "choices": [
        "Τα μιτοχόνδρια",
        "Τα κύτταρα",
        "Τους χλωροπλάστες",
        "Τις νευρικές ίνες"
      ],
      "correct_answer": "Τα κύτταρα",
      "id": 15411
    },
    {
      "question": "Ποιος δισεκατομμυριούχος επιχειρηματίας είναι διευθύνων σύμβουλος και ιδρυτής της εταιρείας διαστημικών πτήσεων Μπλου Όριτζιν;",
      "choices": [
        "Ο Ίλον Μασκ",
        "Ο Ρίτσαρντ Μπράνσον",
        "Ο Τζεφ Μπέζος",
        "Ο Γουόρεν Μπάφετ"
      ],
      "correct_answer": "Ο Τζεφ Μπέζος",
      "id": 15412
    },
    {
      "question": "Ποιο φορμάτ ήχου αξιοποιεί το φαινόμενο της σκίασης για να συμπιέσει το μέγεθός του;",
      "choices": [
        "To aac",
        "To wav",
        "To flac",
        "To mp3"
      ],
      "correct_answer": "To mp3",
      "id": 15413
    },
    {
      "question": "Ποιο χημικο στοιχείο υπάρχει σε μεγαλύτερη αναλογία στον πυρήνα της Γης;",
      "choices": [
        "Ο σίδηρος",
        "Ο χρυσός",
        "Το αργίλιο",
        "Το ασβεστιο"
      ],
      "correct_answer": "Ο σίδηρος",
      "id": 15414
    },
    {
      "question": "Ποιο μουσικό έργο του Μπετόβεν λέγεται ότι καθόρισε το μέγεθος του πρώτου CD διαμέτρου 12 εκατοστών και χωρητικότητας 75 λεπτών;",
      "choices": [
        "Η μικρή συμφωνία για χορωδία και ορχήστρα",
        "Η 9η Συμφωνία",
        "Η 5η Συμφωνία",
        "Η 6η Συμφωνία"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15415
    },
    {
      "question": "Με ποια κοινή ονομασία είναι γνωστό το υποξείδιο του αζώτου που χρησιμοποιείται ως αναισθητικό αλλά και για να ενισχύσει κινητήρες αγωνιστικων;",
      "choices": [
        "Υγρό ήλιο",
        "Νίτρο",
        "Αέριο του γέλιου",
        "Νιτροξείδιο"
      ],
      "correct_answer": "Αέριο του γέλιου",
      "id": 15416
    },
    {
      "question": "Οι γαλακτοποιητές, όπως η λεκιθίνη,χρησιμεύουν στην παρασκευή τροφίμων για να αναμείξουν το νερό με ποιο συστατικό;",
      "choices": [
        "Με άμυλο",
        "Με ζάχαρη",
        "Με πρωτεΐνη",
        "Με λίπη ή έλαια"
      ],
      "correct_answer": "Με λίπη ή έλαια",
      "id": 15417
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος οργανισμού θεωρείται ότι βρίσκεται στο μεταίχμιο αυτού που ορίζεται ως είδος ζωής -",
      "choices": [
        "Οι ιοί",
        "Τα βακτήρια Τα μόρια RNA",
        "Τα βιομόρια χωρίς μεταβολισμό",
        "Τα αρχαιοβακτήρια"
      ],
      "correct_answer": "Οι ιοί",
      "id": 15418
    },
    {
      "question": "Από ποια πάθηση πάσχουν οι άνθρωποι με προσθοπίσθιο μήκος οφθαλμού μεγαλύτερο του φυσιολογικού;",
      "choices": [
        "Από υπερμετρωπία",
        "Από μυωπία",
        "Από πρεσβυωπία",
        "Από αστιγματισμό"
      ],
      "correct_answer": "Από μυωπία",
      "id": 15419
    },
    {
      "question": "Ποιας χώρας οι αστροναύτες ονομάζονται και «ταϊκοναύτες»;",
      "choices": [
        "Της Ιαπωνίας",
        "Της Ινδίας",
        "Της Κίνας",
        "Της Νότιας Κορέας"
      ],
      "correct_answer": "Της Κίνας",
      "id": 15420
    },
    {
      "question": "Ποιος γνωστός κινηματογραφιστής ευθύνεται για τη δημιουργία της Pixar;",
      "choices": [
        "Ακίρα Κουροσάβα",
        "Ρόμπερτ Ζεμέκις",
        "Ρίτσαρντ Ντόνερ",
        "Ο Τζορτζ Λούκας"
      ],
      "correct_answer": "Ο Τζορτζ Λούκας",
      "id": 15421
    },
    {
      "question": "Στην Ισπανία το 2010, πραγματοποιήθηκε η πρώτη πλήρης μεταμόσχευση ποιου μέρους του ανθρώπινου σώματος;",
      "choices": [
        "Του χεριού",
        "Του προσώπου",
        "Της καρδιάς",
        "Του νεφρού"
      ],
      "correct_answer": "Του προσώπου",
      "id": 15422
    },
    {
      "question": "Πού βλέπει κανείς το γαιόφως;",
      "choices": [
        "Σε βαθιά σπήλαια",
        "Στη Γη, ενώ βρίσκεται σε τροχιά γύρω της",
        "Στην επιφάνεια της Σελήνης",
        "Στην επιφάνεια της θάλασσας"
      ],
      "correct_answer": "Στην επιφάνεια της Σελήνης",
      "id": 15423
    },
    {
      "question": "Τι ποσοστό περίπου των ειδών ζωντανών οργανισμών της Μαδαγασκάρης είναι ενδημικό;",
      "choices": [
        "Το 60%",
        "Το 70%",
        "Το 80%",
        "Το 90%"
      ],
      "correct_answer": "Το 90%",
      "id": 15424
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται το αστρονομικό όργανο που δημιουργήθηκε πριν από 1.000 και πλέον χρόνια και υπολογίζει το ύψος των αστέρων πάνω στον ορίζοντα;",
      "choices": [
        "Αστρολάβος",
        "Ηλιοσκόπιο",
        "Ουρανόμετρο",
        "Αστεροσκόπιο"
      ],
      "correct_answer": "Αστρολάβος",
      "id": 15425
    },
    {
      "question": "Πόσες φορές έχει ολοκληρώσει ο Ποσειδώνας την περιστροφή του γύρω από τον Ήλιο μετά την ανακάλυψη του το 1846;",
      "choices": [
        "1",
        "85",
        "170",
        "10"
      ],
      "correct_answer": "1",
      "id": 15426
    },
    {
      "question": "Ποιο πανεπιστήμιο φιλοξενεί τα ετήσια βραβεία «Lg Nobel»,που αναγνωρίζουν αμφισβητίσιμα επιστημονικά επιτεύγματα;",
      "choices": [
        "Το Στάνφορντ",
        "Το Χάρβαρντ",
        "Το Πρίστον",
        "Το Κέιμπριτζ"
      ],
      "correct_answer": "Το Χάρβαρντ",
      "id": 15427
    },
    {
      "question": "Ποιο προϊόν της μαγειρικής προέρχεται από το φλοιό του δέντρου κιννάμωμον;",
      "choices": [
        "Το κύμινο",
        "Ο κουρκουμάς",
        "Η κανέλα",
        "Το μοσχοκάρυδο"
      ],
      "correct_answer": "Η κανέλα",
      "id": 15428
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο που απαντάται κυρίως σε αέρια μορφή, έγινε δυνατο να μετατραπεί σε μέταλλο, σύμφωνα με το περιοδικό Science τον Ιανουάριο του 2017;",
      "choices": [
        "Το άζωτο",
        "Το ήλιο",
        "Το οξυγόνο",
        "Το υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "Το υδρογόνο",
      "id": 15429
    },
    {
      "question": "Σε ποια χώρα ανήκει το νησί όπου ανακαλύφθηκαν το 2003 λείψανα του μικρόσωμου Χόμο φλορεσιένσις, γνωστού με το παρατσούκλι «χόμπιτ»;",
      "choices": [
        "Στην Ινδονησία",
        "Στον Μαυρίκιο",
        "Στις Φιλιππίνες",
        "Στη Μαλαισία"
      ],
      "correct_answer": "Στην Ινδονησία",
      "id": 15430
    },
    {
      "question": "Από τι προέρχεται η καραγενάνη που χρησιμοποιείται στα παγωτά;",
      "choices": [
        "Από βακτήρια",
        "Από φύκια",
        "Από έντομα",
        "Από ζελατίνη"
      ],
      "correct_answer": "Από φύκια",
      "id": 15431
    },
    {
      "question": "Ποιο θαλάσσιο ζώο χρησιμοποιεί πέτρες για να ανοίξει τα όστρακα;",
      "choices": [
        "Το χταπόδι",
        "Η φώκια",
        "Η ενυδρίδα",
        "Η θαλάσσια χελώνα"
      ],
      "correct_answer": "Η ενυδρίδα",
      "id": 15432
    },
    {
      "question": "Που ζούσε ο πρόγονος του σύγχρονου ανθρώπου, ο αυστραλοπίθηκος;",
      "choices": [
        "Στη Νότια Αμερική",
        "Στην Αυστραλία",
        "Στην Κεντρική Ευρώπη",
        "Στη Νότια Αφρική"
      ],
      "correct_answer": "Στη Νότια Αφρική",
      "id": 15433
    },
    {
      "question": "Ποιος πρότεινε πρώτος το ηλιοκεντρικό μοντέλο του σύμπαντος;",
      "choices": [
        "Ο Ερατοσθένης",
        "Ο Αρίσταρχος ο Σάμιος",
        "Ο Πτολεμαίος ο Αλεξανδρεύς",
        "Ο Κυρηναίος"
      ],
      "correct_answer": "Ο Αρίσταρχος ο Σάμιος",
      "id": 15434
    },
    {
      "question": "ποιος τύπος κινητήρα εφαρμόζει την ίδια βασική τεχνολογία με τη χύτρα ταχύτητας;",
      "choices": [
        "Ο στροβιλοκινητήρας",
        "Ο βενζινοκινητήρας",
        "Η ατμομηχανή",
        "Ο ηλεκτροκινητήρας"
      ],
      "correct_answer": "Η ατμομηχανή",
      "id": 15435
    },
    {
      "question": "Ποια μονάδα μετράει το ηλεκτρικό φορτίο -",
      "choices": [
        "Το αμπέρ",
        "Το κουλόμπ",
        "Το βολτ",
        "Το τζάουλ"
      ],
      "correct_answer": "Το κουλόμπ",
      "id": 15436
    },
    {
      "question": "Ποσα ουράνια σώματα του Ηλιακού συστήματος είναι ορατά με γυμνό μάτι;",
      "choices": [
        "Δέκα",
        "Δύο",
        "Επτά",
        "Πέντε"
      ],
      "correct_answer": "Επτά",
      "id": 15437
    },
    {
      "question": "Ποια μάρκα αυτοκινήτων έχει στο έμβλημά της έναν επιτιθέμενο ταύρο;",
      "choices": [
        "Η Μαζεράτι",
        "Η Λέξους",
        "Η Μπέντλεϊ",
        "Η Λαμποργκίνι"
      ],
      "correct_answer": "Η Λαμποργκίνι",
      "id": 15438
    },
    {
      "question": "Ποιος εφευρέτης έκανε πρόταση γάμου στη δεύτερη γυναίκα του με κώδικα Μορς και έλαβε την απάντηση «ναι» στον ίδιο κώδικα;",
      "choices": [
        "Ο Τόμας Έντισον",
        "Ο Νίκολα Τέσλα",
        "Ο Αλεξάντερ Γκράχαμ Μπελ",
        "Ο Γουλιέλμο Μαρκόνι"
      ],
      "correct_answer": "Ο Τόμας Έντισον",
      "id": 15439
    },
    {
      "question": "Πότε περίπου εγκαινιάστηκε η παλιότερη διαδρομή τελεφερίκ του κόσμου, που λειτουργεί ακόμα και σήμερα στο Σάλτσμπουργκ;",
      "choices": [
        "Το 1.650",
        "Το 1.500",
        "Το 1.800",
        "Το 1.900"
      ],
      "correct_answer": "Το 1.500",
      "id": 15440
    },
    {
      "question": "Ποιο πρωτεύον είναι το μεγαλύτερο δενδρόβιο θηλαστικό, με βάρος που φτάνει τα 90 κιλά;",
      "choices": [
        "Ο μπαμπουίνος",
        "Ο χιμπατζής",
        "Ο γορίλας",
        "ουρακοτάγκος"
      ],
      "correct_answer": "Ο ουρακοτάγκος",
      "id": 15441
    },
    {
      "question": "Τι είναι η μαρμάγκα της γνωστής έκφρασης;",
      "choices": [
        "Σκορπιός",
        "Αράχνη",
        "Φίδι",
        "Μέλισσα"
      ],
      "correct_answer": "Αράχνη",
      "id": 15442
    },
    {
      "question": "Ο όρος γνωστική «ασυμφωνία» από ποια επιστήμη προέρχεται;",
      "choices": [
        "Της ψυχολογίας",
        "Των μαθηματικών",
        "Της οικονομίας",
        "Της κοινωνιολογίας"
      ],
      "correct_answer": "Της ψυχολογίας",
      "id": 15443
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το δεύτερο ελαφρύτερο στοιχείο στον περιοδικό πίνακα;",
      "choices": [
        "Το λίθιο",
        "Το άζωτο",
        "Το ήλιο",
        "Το βόριο"
      ],
      "correct_answer": "Το ήλιο",
      "id": 15444
    },
    {
      "question": "Η Τζέιν Γκούντολ έγινε διάσημη για την πρωτοπόρο έρευνά της, πάνω σε ποια ζώα της Αφρικής;",
      "choices": [
        "Τους γορίλες",
        "Τους λεμούριους",
        "Τους χιμπατζήδες",
        "Τους ουρακοτάγκους"
      ],
      "correct_answer": "Τους χιμπατζήδες",
      "id": 15445
    },
    {
      "question": "Ποια νεόκοπη τεχνική εταιρεία επιχείρησαν οι συνιδρυτές της Λάρι Πέιτζ και Σεργκέι Μπριν να πουλήσουν στην Excite το 1999 για 750.000 δολάρια;",
      "choices": [
        "Την Google",
        "Την Amazon",
        "Την Microsoft",
        "Την Walmart"
      ],
      "correct_answer": "Την Google",
      "id": 15446
    },
    {
      "question": "Ποιος εκτιμάται ότι είναι ο αριθμός γαλαξιών του ορατού σύμπαντος;",
      "choices": [
        "100 εκατομμύρια",
        "100 δισεκατομμύρια",
        "2 τρισεκατομμύρια",
        "100 χιλιάδες"
      ],
      "correct_answer": "2 τρισεκατομμύρια",
      "id": 15447
    },
    {
      "question": "Το πρώτο γραπτό μήνυμα σε κινητό τηλέφωνο στάλθηκε το 1992 και περιείχε δύο λέξεις. Ποιες ήταν αυτές",
      "choices": [
        "Χρόνια πολλά",
        "Καλά Χριστούγεννα",
        "Καλημέρα, κόσμε",
        "Σε αγαπάω"
      ],
      "correct_answer": "Καλά Χριστούγεννα",
      "id": 15448
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι αειθαλές -",
      "choices": [
        "Το αρμυρίκι",
        "Η χαρουπιά",
        "Ο κέδρος",
        "Η φτελιά"
      ],
      "correct_answer": "Η φτελιά",
      "id": 15449
    },
    {
      "question": "Ποιος αρχαίος λαός ήταν ο πρώτος που κατασκεύασε τεχνητά δόντια;",
      "choices": [
        "Οι Έλληνες",
        "Οι Αιγύπτιοι",
        "Οι Κινέζοι",
        "Οι Ετρούσκοι"
      ],
      "correct_answer": "Οι Ετρούσκοι",
      "id": 15450
    },
    {
      "question": "Πόσα μπελ είναι ένα ντεσιμπέλ;",
      "choices": [
        "10",
        "1",
        "0,1",
        "1,5"
      ],
      "correct_answer": "0,1 ή το ένα δέκατο του μπέλ",
      "id": 15451
    },
    {
      "question": "Η Σάλι Ράιντ έγινε γνωστή ως -",
      "choices": [
        "Η πρώτη γυναίκα στο διάστημα",
        "Η πρώτη Αμερικανίδα στο διάστημα",
        "Η πρώτη γυναίκα κυβερνήτης σε διαστημόπλοιο",
        "Η πρώτη γυναίκα που πάτησε στο φεγγάρι"
      ],
      "correct_answer": "Η πρώτη Αμερικανίδα στο διάστημα",
      "id": 15452
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω περιέχει περισσότερες θερμίδες ανά γραμμάριο;",
      "choices": [
        "Το ελαιόλαδο",
        "Το αλκοόλ",
        "Η ζάχαρη",
        "Οι πρωτεΐνες"
      ],
      "correct_answer": "Το ελαιόλαδο",
      "id": 15453
    },
    {
      "question": "Σε ποια πόλη της Ελλάδας δημιουργήθηκε τυχαία το 1957 ο καφές φραπέ;",
      "choices": [
        "Στη Λάρισα",
        "Στη Θεσσαλονίκη",
        "Στην Πάτρα",
        "Στο Ηράκλειο"
      ],
      "correct_answer": "Στη Θεσσαλονίκη",
      "id": 15454
    },
    {
      "question": "Το λογότυπο ποιού μη κερδοσκοπικού οργανισμού είναι ένα κίτρινο περίγραμμα σε σχήμα ορθογώνιου παραλληλόγραμμου;",
      "choices": [
        "UNICEF",
        "Greenpeace",
        "Του National Geographic",
        "WWF"
      ],
      "correct_answer": "Του National Geographic",
      "id": 15455
    },
    {
      "question": "Τι είδος οργανισμού είναι η μαγιά που χρησιμοποιείται στην παρασκευή μπύρας;",
      "choices": [
        "πρωτόζωο",
        "Φυτικό κύτταρο",
        "Βακτήριο",
        "Μύκητας"
      ],
      "correct_answer": "Μύκητας",
      "id": 15456
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το μεγαλύτερο ανθρώπινο κύτταρο;",
      "choices": [
        "Το ωάριο",
        "Το νευρικό κύτταρο",
        "Το μυικο κύτταρο",
        "Το ερυθρό αιμοσφαίριο"
      ],
      "correct_answer": "Το ωάριο",
      "id": 15457
    },
    {
      "question": "Ποια από τα σωματίδια που απαρτίζουν το άτομο επιτρέπουν τη δημιουργία δεσμών;",
      "choices": [
        "Τα πρωτόνια",
        "Τα ηλεκτρόνια",
        "Τα νετρόνια",
        "Τα μόρια"
      ],
      "correct_answer": "Τα ηλεκτρόνια",
      "id": 15458
    },
    {
      "question": "Τι χρώμα έχει το αίμα του χταποδιού;",
      "choices": [
        "Κόκκινο",
        "Πορτοκαλί",
        "Μπλε",
        "Άσπρο"
      ],
      "correct_answer": "Μπλε",
      "id": 15459
    },
    {
      "question": "Το διαστημόπλοιο Νέοι Ορίζοντες (Blue Horizons) τράβηξε το 2015 τις πρώτες λεπτομερείς φωτογραφίες ποιου ουράνιου σώματος;",
      "choices": [
        "Του Ερμή",
        "Του Δία",
        "Του Κρόνου",
        "Του Πλούτωνα"
      ],
      "correct_answer": "Του Πλούτωνα",
      "id": 15460
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι στοιχείο στον περιοδικό πίνακα;",
      "choices": [
        "Το αυστράλιο",
        "Το αμερικάνιο",
        "Το ευρώπιο",
        "Το αφρικάνιο"
      ],
      "correct_answer": "Το αυστράλιο",
      "id": 15461
    },
    {
      "question": "Σε ποια επιστήμη συναντάμε τις ισοβαρείς γραμμες;",
      "choices": [
        "Στην ανατομία",
        "Στη μετεωρολογία",
        "Στα μαθηματικά",
        "Στη βιολογία"
      ],
      "correct_answer": "Στη μετεωρολογία",
      "id": 15462
    },
    {
      "question": "Σε ποια χώρα τοποθετήθηκε ο πρώτος φωτεινός σηματοδότης;",
      "choices": [
        "Στην Αγγλία",
        "Στο Βέλγιο",
        "Στις ΗΠΑ",
        "Στην Ιαπωνία"
      ],
      "correct_answer": "Στις ΗΠΑ",
      "id": 15463
    },
    {
      "question": "Ποια από τις παρακάτω συσκευές προστέθηκε πρώτη στον οικιακό εξοπλισμό;",
      "choices": [
        "Ο ηλεκτρικός βραστήρας",
        "Ο φούρνος μικροκυμάτων",
        "Η ηλεκτρική σκούπα",
        "Το πλυντήριο πιάτων"
      ],
      "correct_answer": "Το πλυντήριο πιάτων",
      "id": 15464
    },
    {
      "question": "Η έλλειψη ποιας βιταμίνης προκαλεί την πάθηση του σκελετού που λέγεται ραχίτιδα;",
      "choices": [
        "Της βιταμίνης D",
        "Της βιταμίνης B",
        "Της βιταμίνης A",
        "Της βιταμίνης E"
      ],
      "correct_answer": "Της βιταμίνης D",
      "id": 15465
    },
    {
      "question": "Το Σαλούκι, το Μπορζόι και το Κομοντόρ είναι ράτσες ποιου είδους ζώου;",
      "choices": [
        "Γάτας",
        "Σκύλου",
        "Σαύρας",
        "Πίθηκου"
      ],
      "correct_answer": "Σκύλου",
      "id": 15466
    },
    {
      "question": "Ποια εταιρεία ήταν η πρώτη που χρησιμοποίησε δρόνο δηλαδή τηλεκατευθυνόμενο εναέριο όχημα για την παράδοση παραγγελίας;",
      "choices": [
        "Ebay",
        "Dominos",
        "Amazon",
        "Alibaba"
      ],
      "correct_answer": "Amazon",
      "id": 15467
    },
    {
      "question": "Τη συγκέντρωση των ιόντων ποιου στοιχείου μετρά ο δείκτης pH;",
      "choices": [
        "Του υδροξυλίου",
        "Του αζώτου",
        "Του οξυγόνου",
        "Του υδρογόνου"
      ],
      "correct_answer": "Του υδρογόνου",
      "id": 15468
    },
    {
      "question": "Το 1973, το Oldsmobile Toronado έγινε το πρώτο αυτοκίνητο που περιλάμβανε ποιο πρωτοπόρο σύστημα ασφάλειας;",
      "choices": [
        "Τη ζώνη ασφάλειας",
        "Το σύστημα φρένων ABS",
        "Τον αερόσακο",
        "Το κράνος"
      ],
      "correct_answer": "Τον αερόσακο",
      "id": 15469
    },
    {
      "question": "Ποιο έτος ονομάζεται «θαυμαστό έτος» του Αϊνστάιν -",
      "choices": [
        "Το 1945",
        "Το 1935",
        "Το 1925",
        "Το 1905"
      ],
      "correct_answer": "Το 1905",
      "id": 15470
    },
    {
      "question": "Ποιο αέριο αποτελεί το μεγαλύτερο ποσοστό στην ατμόσφαιρα της Γης;",
      "choices": [
        "Το Οξυγόνο",
        "Το Άζωτο",
        "Το Διοξείδιο του άνθρακα",
        "Το Ήλιο"
      ],
      "correct_answer": "Το Άζωτο",
      "id": 15471
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος επιστήμονας που διατύπωσε τη θεωρία της βαρύτητας;",
      "choices": [
        "Ο Αϊνστάιν",
        "Ο Γαλιλαίος",
        "Ο Κέπλερ",
        "Ο Νεύτων"
      ],
      "correct_answer": "Ο Νεύτων",
      "id": 15472
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο συστατικό των διαμαντιών;",
      "choices": [
        "Το Πυρίτιο",
        "Το Οξυγόνο",
        "Ο Άνθρακας",
        "Το Ασβέστιο"
      ],
      "correct_answer": "Ο Άνθρακας",
      "id": 15473
    },
    {
      "question": "Ποια μονάδα μέτρησης χρησιμοποιείται για τη δύναμη;",
      "choices": [
        "Νιούτον",
        "Τζάουλ",
        "Βατ",
        "Αμπέρ"
      ],
      "correct_answer": "Νιούτον",
      "id": 15474
    },
    {
      "question": "Ποιος εφηύρε την πενικιλίνη;",
      "choices": [
        "Ο Λουί Παστέρ",
        "Ο Αλεξάντερ Φλέμινγκ",
        "Ο Πιέρ Κιουρί",
        "Ο Άλμπερτ Αϊνστάιν"
      ],
      "correct_answer": "Ο Αλεξάντερ Φλέμινγκ",
      "id": 15475
    },
    {
      "question": "Ποιος αστρονόμος ισχυρίστηκε ότι η γη γυρίζει γύρω από τον ήλιο αλλά πίστευε και στην αστρολογία και δίδασκε τη σύνταξη ωροσκοπίων;",
      "choices": [
        "Ο Γιοχάνες Κέπλερ",
        "Ο Νικόλαος Κοπέρνικος",
        "Ο Γαλιλαίος  Γαλιλέι",
        "Ο Τύχο Μπράχε"
      ],
      "correct_answer": "Ο Γαλιλαίο  Γαλιλέι",
      "id": 15476
    },
    {
      "question": "Ποιο αισθητήριο όργανο του καλαμαριού είναι εκπληκτικά όμοιο με το αντίστοιχο του ανθρώπου;",
      "choices": [
        "Το αυτί",
        "Η μύτη",
        "Το στόμα",
        "Το μάτι"
      ],
      "correct_answer": "Το μάτι",
      "id": 15477
    },
    {
      "question": "Το Solar Impulse 2 (Σόλαρ Ιμπάλς 2), το πρώτο ηλιακό αεροσκάφος που έκανε το γύρο του κόσμου, σε ποιά πρωτεύουσα προσγειώθηκε μετά από ταξίδι 16 μηνών;",
      "choices": [
        "Στο Άμπου Ντάμπι",
        "Στο Κάιρο",
        "Στη Ντόχα",
        "Στο Αμμάν"
      ],
      "correct_answer": "Στο Άμπου Ντάμπι",
      "id": 15478
    },
    {
      "question": "Ποιον διαδικτυακό ιστότοπο δημιούργησαν το 2001 ο Τζίμι Γουέιλς και ο Λάρι Σάνγκερ που είναι στην πρώτη δεκάδα διεθνώς;",
      "choices": [
        "Το Νέτφιξ",
        "Τη Γουϊκιπίντια",
        "Την Άμαζον",
        "Το Τουΐτερ"
      ],
      "correct_answer": "Τη Γουϊκιπίντια",
      "id": 15479
    },
    {
      "question": "Δορυφόρος ποιού πλανήτη είναι ο Τρίτωνας;",
      "choices": [
        "Του Άρη",
        "Του Κρόνου",
        "Του Ποσειδώνα",
        "Της Αφροδίτης"
      ],
      "correct_answer": "Του Ποσειδώνα",
      "id": 15480
    },
    {
      "question": "Ποια πόλη του Πουέρτο Ρίκο φιλοξενεί το ομώνυμο τηλεσκόπιο, με το οποίο ανακαλύφθηκαν οι πρώτοι εξωπλανήτες το 1992;",
      "choices": [
        "Το Σαν Χουάν",
        "Η Λα Πλάγια",
        "Το Βαγιόμο",
        "Το Αρεσίμπο"
      ],
      "correct_answer": "Το Αρεσίμπο",
      "id": 15481
    },
    {
      "question": "Σε ποιον μαθηματικό της αρχαίας Ελλάδας αποδίδεται η κατασκευή μιας κούπας που αδειάζει όλο της το περιεχόμενο αν υπερβεί ορισμένη στάθμη;",
      "choices": [
        "Στον Πυθαγόρα",
        "Στον Ευκλείδη",
        "Στον Αρχιμίδη",
        "Στο Διόφαντο"
      ],
      "correct_answer": "Στον Πυθαγόρα",
      "id": 15482
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο τέταρτος πλανήτης από τον Ήλιο;",
      "choices": [
        "Η Αφροδίτη",
        "Ο Άρης",
        "Ο Δίας",
        "Ο Κρόνος"
      ],
      "correct_answer": "Ο  Άρης",
      "id": 15483
    },
    {
      "question": "Τι μετράει το όργανο βαρόμετρο;",
      "choices": [
        "Την Υγρασία",
        "Τη Θερμοκρασία",
        "Την Ατμοσφαιρική πίεση",
        "Την Ταχύτητα του ανέμου"
      ],
      "correct_answer": "Την Ατμοσφαιρική πίεση",
      "id": 15484
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω  είναι το σκληρότερο φυσικό υλικό;",
      "choices": [
        "Ο Γρανίτης",
        "Ο Οψιδιανός",
        "Ο Χαλκός",
        "Το Διαμάντι"
      ],
      "correct_answer": "Το Διαμάντι",
      "id": 15485
    },
    {
      "question": "Ποια βιταμίνη παράγει το σώμα μέσω της έκθεσης στον ήλιο;",
      "choices": [
        "Την Α",
        "Τη Β12",
        "Την C",
        "Τη D"
      ],
      "correct_answer": "Τη D",
      "id": 15486
    },
    {
      "question": "Σε ποιά χώρα έγινε ο μεγαλύτερος σεισμός που έχει καταγραφεί ποτέ;",
      "choices": [
        "Στη Χιλή",
        "Στην Ιαπωνία",
        "Στην Ινδονησία",
        "Στην Τουρκία"
      ],
      "correct_answer": "Στη Χιλή",
      "id": 15487
    },
    {
      "question": "Από τι αποτελείται κατά κύριο λόγο ο πυρήνας ενός κομήτη;",
      "choices": [
        "Από λάβα",
        "Από πάγο",
        "Από σίδηρο",
        "Από αέριες μάζες"
      ],
      "correct_answer": "Από πάγο",
      "id": 15488
    },
    {
      "question": "Το Τέσλα είναι μονάδα μέτρησης ισχύος, τί είδους πεδίου;",
      "choices": [
        "Βαρυτικού",
        "Ηλεκτρομαγνητικού",
        "Ηλεκτικού",
        "Μαγνητικού"
      ],
      "correct_answer": "Μαγνητικού",
      "id": 15489
    },
    {
      "question": "Σε ποιο όργανο του σώματος παράγεται η ορμόνη ινσουλίνη;",
      "choices": [
        "Στο πάγκρεας",
        "Στη σπλήνα",
        "Στο συκώτι",
        "Στους νεφρούς"
      ],
      "correct_answer": "Στο πάγκρεας",
      "id": 15490
    },
    {
      "question": "Τι είναι το νετρίνο;",
      "choices": [
        "Υποατομικό σωματίδιο",
        "Μονάδα μέτρησης",
        "Ποικιλία πορτοκαλιού",
        "Μουσικό όργανο"
      ],
      "correct_answer": "Υποατομικό σωματίδιο",
      "id": 15491
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η πιο κοινή ομάδα αίματος;",
      "choices": [
        "Α+",
        "Β+",
        "Ο+",
        "ΑΒ+"
      ],
      "correct_answer": "Ο+",
      "id": 15492
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η βασική μονάδα ζωής σε έναν οργανισμό;",
      "choices": [
        "Το Μόριο",
        "Το Κύτταρο",
        "Ο Ιστός",
        "Το Άτομο"
      ],
      "correct_answer": "Το Κύτταρο",
      "id": 15493
    },
    {
      "question": "Ποιο μέρος του ματιού ελέγχει την ποσότητα φωτός που εισέρχεται;",
      "choices": [
        "Ο Αμφιβληστροειδής",
        "Ο Κερατοειδής",
        "Η Ίριδα",
        "Το Οπτικό νεύρο"
      ],
      "correct_answer": "Η Ίριδα",
      "id": 15494
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πιο άφθονο στοιχείο στο σύμπαν;",
      "choices": [
        "Το Οξυγόνο",
        "Το Ήλιο",
        "Το Άζωτο",
        "Το Υδρογόνο"
      ],
      "correct_answer": "Το Υδρογόνο",
      "id": 15495
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται η διαδικασία κατά την οποία τα φυτά παράγουν οξυγόνο;",
      "choices": [
        "Αναπνοή",
        "Φωτοσύνθεση",
        "Ζύμωση",
        "Πέψη"
      ],
      "correct_answer": "Φωτοσύνθεση",
      "id": 15496
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο έχει τον υψηλότερο αριθμό πρωτονίων;",
      "choices": [
        "Ο Μόλυβδος",
        "Ο Χρυσός",
        "Το Ουράνιο",
        "Το Πλουτώνιο"
      ],
      "correct_answer": "Το Ουράνιο",
      "id": 15497
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται η μονάδα μέτρησης της ηλεκτρικής αντίστασης;",
      "choices": [
        "Αμπέρ",
        "Βολτ",
        "Ομ",
        "Βατ"
      ],
      "correct_answer": "Ομ",
      "id": 15498
    },
    {
      "question": "Ποιο μέρος του ανθρώπινου σώματος περιέχει τα περισσότερα οστά;",
      "choices": [
        "Η Σπονδυλική στήλη",
        "Το Χέρι",
        "Το Πόδι",
        "Το Κρανίο"
      ],
      "correct_answer": "Το Χέρι",
      "id": 15499
    },
    {
      "question": "Ποιος ήταν ο πρώτος άνθρωπος που περπάτησε στο φεγγάρι;",
      "choices": [
        "Ο Γιούρι Γκαγκάριν",
        "Ο Νηλ Άρμστρονγκ",
        "Ο Μπαζ Όλντριν",
        "Ο Άλαν Σέπαρντ"
      ],
      "correct_answer": "Ο Νηλ Άρμστρονγκ",
      "id": 15500
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το χημικό σύμβολο του καλίου;",
      "choices": [
        "Ca",
        "K",
        "P",
        "Kr"
      ],
      "correct_answer": "K",
      "id": 15501
    },
    {
      "question": "Ποιος επιστήμονας ανέπτυξε τη θεωρία της σχετικότητας;",
      "choices": [
        "Ο Νεύτων",
        "Ο Αϊνστάιν",
        "Ο Μάξγουελ",
        "Ο Φάραντεϊ"
      ],
      "correct_answer": "Ο Αϊνστάιν",
      "id": 15502
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το κύριο συστατικό του Ήλιου;",
      "choices": [
        "Το Οξυγόνο",
        "Το Άζωτο",
        "Το Υδρογόνο",
        "Το Ήλιο"
      ],
      "correct_answer": "Το Υδρογόνο",
      "id": 15503
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μονάδα μέτρησης της ενέργειας;",
      "choices": [
        "Βολτ",
        "Νιούτον",
        "Αμπέρ",
        "Τζάουλ"
      ],
      "correct_answer": "Τζάουλ",
      "id": 15504
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο αντλεί αίμα στο ανθρώπινο σώμα;",
      "choices": [
        "Οι Πνεύμονες",
        "Ο Εγκέφαλος",
        "Η Καρδιά",
        "Το Συκώτι"
      ],
      "correct_answer": "Η Καρδιά",
      "id": 15505
    },
    {
      "question": "Ποιοι οργανισμοί παράγουν το μεγαλύτερο ποσοστό οξυγόνου στη Γη;",
      "choices": [
        "Τα Δέντρα",
        "Οι Μύκητες",
        "Οι Φτέρες",
        "Τα φύκια"
      ],
      "correct_answer": "Τα φύκια",
      "id": 15506
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το μεγαλύτερο οστό στο ανθρώπινο σώμα;",
      "choices": [
        "Το Βραχιόνιο",
        "Το Μηριαίο",
        "Η Κνήμη",
        "Το Ισχιακό"
      ],
      "correct_answer": "Το Μηριαίο",
      "id": 15507
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο είναι γνωστό ως “βασιλιάς των μετάλλων”;",
      "choices": [
        "Ο Σίδηρος",
        "Το  Αλουμίνιο",
        "Ο Χρυσός",
        "Ο Χαλκός"
      ],
      "correct_answer": "Ο Χρυσός",
      "id": 15508
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω είναι υποατομικό σωματίδιο;",
      "choices": [
        "Το Πρωτόνιο",
        "Το Μόριο",
        "Το Άτομο",
        "Το νετρόνιο"
      ],
      "correct_answer": "Το Πρωτόνιο",
      "id": 15509
    },
    {
      "question": "Πώς λέγεται η μεγαλύτερη εσωτερική δομή του ανθρώπινου εγκεφάλου;",
      "choices": [
        "Παρεγκεφαλίδα",
        "Εγκεφαλικός φλοιός",
        "Υποθάλαμος",
        "Εγκεφαλικό υπόστρωμα"
      ],
      "correct_answer": "Εγκεφαλικός φλοιός",
      "id": 15510
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι αλκαλικό μέταλλο;",
      "choices": [
        "Το Λίθιο",
        "Το Νάτριο",
        "Το Ασβέστιο",
        "Το Κάλιο"
      ],
      "correct_answer": "Το Ασβέστιο",
      "id": 15511
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η βασική λειτουργία των λευκών αιμοσφαιρίων;",
      "choices": [
        "Η Μεταφορά οξυγόνου",
        "Η Παραγωγή ινσουλίνης",
        "Η Άμυνα του οργανισμού",
        "Η Διάσπαση λιπών"
      ],
      "correct_answer": "Η Άμυνα του οργανισμού",
      "id": 15512
    },
    {
      "question": "Ποια επιστήμονας ανακάλυψε το ράδιο;",
      "choices": [
        "Η Μαρί Κιουρί",
        "Η Ρόζαλιντ Φράνκλιν",
        "Η Λίζα Μάιτνερ",
        "Η Ντόρια Χότζκιν"
      ],
      "correct_answer": "Η Μαρί Κιουρί",
      "id": 15513
    },
    {
      "question": "Το δέντρο με τις βαθύτερες ρίζες βρίσκεται στο Τράνσβααλ, στη Νότια Αφρικη και ειναι-",
      "choices": [
        "Μπάομπαπ",
        "Συκιά",
        "Φοινικιά",
        "Ακακία"
      ],
      "correct_answer": "Συκιά",
      "id": 15514
    },
    {
      "question": "Ποιος χιτώνας αποτελεί το διαφανές στρωμα στο μπροστινό μέρος του ματιού;",
      "choices": [
        "Ο αμφιβληστροειδής",
        "Ο κερατοειδής",
        "Ο κρυσταλλοειδής",
        "Ο υαλοειδής"
      ],
      "correct_answer": "Ο κερατοειδής",
      "id": 15515
    },
    {
      "question": "Ποια επιστήμη μελετά τη συμπεριφορά και τις λειτουργίες του εγκεφάλου;",
      "choices": [
        "Η Βιολογία",
        "Η Νευρολογία",
        "Η Χημεία",
        "Η Ανατομία"
      ],
      "correct_answer": "Η Νευρολογία",
      "id": 15516
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το χημικό σύμβολο του αργύρου;",
      "choices": [
        "Ag",
        "Au",
        "Al",
        "Ar"
      ],
      "correct_answer": "Ag",
      "id": 15517
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο είναι βασικό για τα κόκαλα και τα δόντια;",
      "choices": [
        "Το Μαγνήσιο",
        "Ο Σίδηρος",
        "Το Ασβέστιο",
        "Ο Φώσφορος"
      ],
      "correct_answer": "Το Ασβέστιο",
      "id": 15518
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω είναι τύπος ηλεκτρομαγνητικής ακτινοβολίας;",
      "choices": [
        "Τα Ραδιοκύματα",
        "Ο Ήχος",
        "Το Υπερηχογράφημα",
        "Τα Σεισμικά κύματα"
      ],
      "correct_answer": "Τα Ραδιοκύματα",
      "id": 15519
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι γονιδιακή ασθένεια;",
      "choices": [
        "Το Σύνδρομο Down",
        "Η Σκλήρυνση κατά πλάκας",
        "Η κυστική ίνωση",
        "Η Αιμορροφιλία"
      ],
      "correct_answer": "Η Σκλήρυνση κατά πλάκας",
      "id": 15520
    },
    {
      "question": "Ποιος φυσικός ανακάλυψε το ηλεκτρόνιο;",
      "choices": [
        "Ο Νιλς Μπορ",
        "Ο Έρνεστ Ράδερφορντ",
        "Ο Τζόζεφ Τόμσον",
        "Ο Άλμπερτ Αϊνστάιν"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15521
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος κυττάρων μεταφέρει οξυγόνο στο αίμα;",
      "choices": [
        "Τα Λευκά αιμοσφαίρια",
        "Τα Ερυθρά αιμοσφαίρια",
        "Οι Νευρώνες",
        "Τα Θρομβοκύτταρα"
      ],
      "correct_answer": "Τα Ερυθρά αιμοσφαίρια",
      "id": 15522
    },
    {
      "question": "Ποιο μέταλλο παραμένει υγρό ‘όταν βρίσκεται σε θερμοκρασία δωματίου;",
      "choices": [
        "Ο Σίδηρος",
        "Το Αλουμίνιο",
        "Ο Υδράργυρος",
        "Ο Χαλκός"
      ],
      "correct_answer": "Ο Υδράργυρος",
      "id": 15523
    },
    {
      "question": "Ποιο στοιχείο δίνει στο αίμα το κόκκινο χρώμα του;",
      "choices": [
        "Το Μαγγάνιο",
        "Ο Σίδηρος",
        "Ο Χαλκός",
        "Το Νάτριο"
      ],
      "correct_answer": "Ο Σίδηρος",
      "id": 15524
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω κύματα έχει τη μεγαλύτερη συχνότητα;",
      "choices": [
        "Τα Ραδιοκύματα",
        "Η Υπεριώδης ακτινοβολία",
        "Η Υπέρυθρη ακτινοβολία",
        "Οι Ακτίνες Χ"
      ],
      "correct_answer": "Οι Ακτίνες Χ",
      "id": 15525
    },
    {
      "question": "Ποιο όργανο του σώματος αποθηκεύει και απελευθερώνει γλυκόζη;",
      "choices": [
        "Οι Πνεύμονες",
        "Τα Νεφρά",
        "Το Συκώτι",
        "Το Στομάχι"
      ],
      "correct_answer": "Το Συκώτι",
      "id": 15526
    },
    {
      "question": "Σε ποια χώρα αντιστοιχεί η κατάληξη .ch στις διευθύνσεις του ίντερνετ -",
      "choices": [
        "Ελβετία",
        "Τσεχία",
        "Κίνα",
        "Χιλή"
      ],
      "correct_answer": "Ελβετία",
      "id": 15527
    },
    {
      "question": "Ποια κακομούτσουνα πλάσματα από τα Ταξίδια του Γκιούλιβερ έγιναν το όνομα μεγάλης εταιρείας του διαδικτύου;",
      "choices": [
        "Bing",
        "Yahoo",
        "DuckDuckGo",
        "Baidu"
      ],
      "correct_answer": "Yahoo",
      "id": 15528
    },
    {
      "question": "Με ποια από τις τέσσερις χώρες του Ηνωμένου Βασιλείου συνδέονται οι ονομασίες των γεωλογικών στρωμάτων Κάμβριο,Ορδοβίκιο και Σιλούριο;",
      "choices": [
        "Με την Αγγλία",
        "Με την Σκωτία",
        "Με την Ουαλία",
        "Με την Βόρεια Ιρλανδία"
      ],
      "correct_answer": "Με την Ουαλία",
      "id": 15529
    },
    {
      "question": "Ποιο ήταν το πρώτο διαστημικό λεωφορείο που εκτόξευσαν στο διάστημα οι ΗΠΑ;",
      "choices": [
        "Το Εντερπράιζ",
        "Το Τσάλεντζερ",
        "Το Κολούμπια",
        "Το Ατλαντίς"
      ],
      "correct_answer": "Το Κολούμπια",
      "id": 15530
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται το μικρό του λιονταριού;",
      "choices": [
        "Κύμβος",
        "Νεβρός",
        "Πώλος",
        "Σκύμνος"
      ],
      "correct_answer": "Σκύμνος",
      "id": 15531
    },
    {
      "question": "Πόσο χρονικό διάστημα ζει η βασίλισσα των τερμιτών;",
      "choices": [
        "Πέντε δεκαετίες",
        "Πέντε ώρες",
        "Πέντε μέρες",
        "Πέντε μήνες"
      ],
      "correct_answer": "Πέντε δεκαετίες",
      "id": 15532
    },
    {
      "question": "Ποια είναι η μόνη οικογένεια πουλιών που μπορει να πετάξει προς τα πίσω;",
      "choices": [
        "Τα γεράκια",
        "Τα κολιμπρί",
        "Τα άλμπατρος",
        "Τα χελιδόνια"
      ],
      "correct_answer": "Τα κολιμπρί",
      "id": 15533
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν συγκαταλέγεται στα αραχνίδια -",
      "choices": [
        "Τα ακάρεα",
        "Οι σκορπιοί",
        "Οι σαρανταποδαρούσες",
        "Οι ψείρες"
      ],
      "correct_answer": "Οι ψείρες",
      "id": 15534
    },
    {
      "question": "Ποιο καρύκευμα παρασκευάζεται από σπέρματα ορισμένων ειδών σιναπιού;",
      "choices": [
        "Η μουστάρδα",
        "Ο κουρκουμάς",
        "Το μαχλέπι",
        "Ο κόλιανδρος"
      ],
      "correct_answer": "Η μουστάρδα",
      "id": 15535
    },
    {
      "question": "Ποια γεωγραφική σταθερά ξάφνιασε τους επιστήμονες όταν άρχισε να μετακινείται προς την αντίθετη κατεύθυνση και με σχεδόν διπλάσια ταχύτητα;",
      "choices": [
        "Ο Νότιος Πόλος",
        "Ο Βόρειος Πόλος",
        "Η σεισμική ζώνη του Ειρηνικού",
        "Ο πρωτεύων μεσημβρινός"
      ],
      "correct_answer": "Ο Βόρειος Πόλος",
      "id": 15536
    },
    {
      "question": "Τι χρώμα έχει το δέρμα των ενήλικων πολικών αρκούδων κάτω από το λευκό τους δέρμα;",
      "choices": [
        "Άσπρο",
        "Καφέ",
        "Μαύρο",
        "Μπεζ"
      ],
      "correct_answer": "Μαύρο",
      "id": 15537
    },
    {
      "question": "Τι ήταν ο πορτολάνος;",
      "choices": [
        "Λιμενάρχης",
        "Τύπος σημαδούρας",
        "Ναυτικός χάρτης"
      ],
      "correct_answer": "Ναυτικός χάρτης",
      "id": 15538
    },
    {
      "question": "Πώς ονομάζεται το σύνολο των γονιδίων ενός οργανισμού;",
      "choices": [
        "Γενετικός κώδικας",
        "Γενετική πληροφορία",
        "Χρωμοσωμικό σύνολο",
        "Γονιδίωμα"
      ],
      "correct_answer": "Γονιδίωμα",
      "id": 15539
    },
    {
      "question": "Τι είναι τα νέφη του Μαγγελάνου;",
      "choices": [
        "Μικροί γαλαξίες",
        "Μετεωρολογικά φαινόμενα",
        "Νησίδες του Ειρηνικού"
      ],
      "correct_answer": "Μικροί γαλαξίες",
      "id": 15540
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο δεύτερος μεγαλύτερος πλανήτης του ηλιακού συστήματος μετά τον Δία;",
      "choices": [
        "Ο Ερμής",
        "Ο Κρόνος",
        "Ο Πλούτωνας",
        "Ο Άρης"
      ],
      "correct_answer": "Ο Κρόνος",
      "id": 15541
    },
    {
      "question": "Το όνομα ποιας συσκευής της Sony απεχθανόταν ο Άκιο Μορίτα, συνιδρυτής και πρόεδρος της εταιρείας -",
      "choices": [
        "Playstation",
        "Walkman",
        "Trinitron"
      ],
      "correct_answer": "Walkman",
      "id": 15542
    },
    {
      "question": "Ποια χώρα ήταν η πατρίδα της οικογένειας των διάσημων μαθηματικών Μπερνούλι -",
      "choices": [
        "Η Ιταλία",
        "Η Γαλλία",
        "Η Ελβετία",
        "Το Βέλγιο"
      ],
      "correct_answer": "Η Ελβετία",
      "id": 15543
    },
    {
      "question": "Ποιο είναι το πραγματικό χρώμα του Ήλιου;",
      "choices": [
        "Πορτοκαλί",
        "Κόκκινο",
        "Κίτρινο",
        "Λευκό"
      ],
      "correct_answer": "Λευκό",
      "id": 15544
    },
    {
      "question": "Σε ποια Ελληνική οροσειρά βρίσκεται ο «Άδωνις», που ήταν το πιο ηλικιωμένο δέντρο της Ευρώπης όταν ανακαλύφθηκε το 2016;",
      "choices": [
        "Στην Πίνδο",
        "Στον Όλυμπο",
        "Στο Βόρα",
        "Στη Ροδόπη"
      ],
      "correct_answer": "Στην Πίνδο",
      "id": 15545
    },
    {
      "question": "Πότε εξέπεμψε για πρώτη φορά ο πρώτος νόμιμος ιδιωτικός τηλεοπτικός σταθμός στην Ελλάδα -",
      "choices": [
        "Το 1961",
        "Το 1965",
        "Το 1975",
        "Το 1986"
      ],
      "correct_answer": "Το 1965",
      "id": 15546
    },
    {
      "question": "Ποιος από τους παρακάτω πολύτιμους λίθους  δεν είναι ποικιλία του κορουνδίου;",
      "choices": [
        "Το ζαφείρι",
        "Το ρουμπινι",
        "Το σμαράγδι"
      ],
      "correct_answer": "Το σμαράγδι",
      "id": 15547
    },
    {
      "question": "Στην παρασκευή ποιου πράγματος χρησιμοποιούνται το υπερβορικό νάτριο και το πυριτικό νάτριο;",
      "choices": [
        "Ενισχυτικού γεύσης",
        "Καυσίμου",
        "Απορρυπαντικού"
      ],
      "correct_answer": "Απορρυπαντικού",
      "id": 15548
    },
    {
      "question": "Με ποιον διατηρούσε ο Αϊνστάιν αλληλογραφία η οποία δημοσιεύτηκε το 1933 με τον τίτλο Why war; (Γιατί πόλεμος;);",
      "choices": [
        "Με τον Σίγκμουντ Φρόιντ",
        "Με τον Κάρλ Γιούνγκ",
        "Με τον Φρίντριχ Νίτσε",
        "Με τον Καρλ Μαρξ"
      ],
      "correct_answer": "Με τον Σίγκμουντ Φρόιντ",
      "id": 15549
    },
    {
      "question": "Ποια πατέντα κατέθεσαν οι αδελφοί Μισελέν το 1891",
      "choices": [
        "Το αυτόματο σύστημα φρένων",
        "Το αφαιρούμενο ελαστικό",
        "Το σύστημα ηλεκτρικού κινητήρα",
        "Το πρώτο λιπαντικό για αυτοκίνητα"
      ],
      "correct_answer": "Το αφαιρούμενο ελαστικό",
      "id": 15550
    },
    {
      "question": "Τι είναι οι μανάτοι;",
      "choices": [
        "Πίθηκοι",
        "Υδρόβια θηλαστικά",
        "Αίλουροι",
        "Πτηνά"
      ],
      "correct_answer": "Υδρόβια θηλαστικά",
      "id": 15551
    },
    {
      "question": "Ποιος είναι ο φωτεινότερος αστέρας σε ολόκληρη την ουράνια σφαίρα -",
      "choices": [
        "Ο Σείριος",
        "Ο Κάνωπος",
        "Η Μεγάλη Άρκτος",
        "Ο Ωρίων"
      ],
      "correct_answer": "Ο Σείριος",
      "id": 15552
    },
    {
      "question": "Ποιος κολυμβητής που γευόμαστε στο πιάτο μας σκίζει τα νερά με ταχύτητα 100 χιλιόμετρα την ώρα χάρη στο μακρόστενο ρύγχος του;",
      "choices": [
        "Η ζαργάνα",
        "Ο γαλέος",
        "Ο ξιφίας",
        "Ο κεφάλας"
      ],
      "correct_answer": "Ο ξιφίας",
      "id": 15553
    },
    {
      "question": "Υπάρχουν άτομα που έχουν τρεις βιολογικούς γονείς;",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15554
    },
    {
      "question": "Ο ελέφαντας μπορεί να μυρίσει έναν άνθρωπο από απόσταση μεγαλύτερη του ενός χιλιομέτρου -",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15555
    },
    {
      "question": "Η Ρωσία έχει μεγαλύτερη έκταση από τον πλανήτη Πλούτωνα -",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15556
    },
    {
      "question": "Ένα νεογέννητο βρέφος ‘έχει περισσότερα οστά από έναν ενήλικα -",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15557
    },
    {
      "question": "Οι καρχαρίες μπορούν να ζήσουν μόνο σε αλμυρό νερό.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15558
    },
    {
      "question": "Οι επιστήμονες έδωσαν σε δύο νέα είδη τροπικών μυρμηγκιών τα ονόματα Ντρόγκον και Βισέριον των δύο δράκων από το Game of Thrones -",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15559
    },
    {
      "question": "Στα αποσμητικά με σπρέι χρησιμοποιούνται χλωροφθοράνθρακες ως προωθητικό.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15560
    },
    {
      "question": "Είναι αδύνατον να βράσει κανείς σφιχτό αυγό στην κορυφή του Έβερεστ.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15561
    },
    {
      "question": "Επισήμως η Ανταρκτική θεωρείται έρημος.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15562
    },
    {
      "question": "Η Μαρί Κιουρί τιμήθηκε με δύο Νόμπελ χημείας.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15563
    },
    {
      "question": "Το χημικό στοιχείο Θόριο πήρε το όνομά του από τον θεό Θωρ της σκανδιναβικής μυθολογίας.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15564
    },
    {
      "question": "Σύμφωνα με την Υπόθεση της Υγιεινής, τα παιδιά που παίζουν στο χώμα έχουν χαμηλότερη πιθανότητα αλλεργιών και άσθματος.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15565
    },
    {
      "question": "Αν κόψουμε ή ξυρίσουμε τα μαλλιά ή τις τρίχες σε οποιοδήποτε σημείο του σώματος φυτρώνουν πιο γερές και πυκνές.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15566
    },
    {
      "question": "Το φολικό οξύ είναι βιταμίνη.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15567
    },
    {
      "question": "Τι ονομάζεται τετρακτύς;",
      "choices": [
        "Το άθροισμα των τεσσάρων πρώτων φυσικών αριθμών",
        "Ο υπερκύβος τεσσάρων διαστάσεων",
        "Η ρόδα με τέσσερις ακτίνες"
      ],
      "correct_answer": "Το άθροισμα των τεσσάρων πρώτων φυσικών αριθμών",
      "id": 15568
    },
    {
      "question": "Το ζαφείρι έχει συνήθως μπλε χρώμα αλλά απαντάται σε όλα τα χρώματα της ίριδας.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15569
    },
    {
      "question": "Ο πάγος γλιστράει εξαιτίας ενός λεπτού στρώματος νερού που σχηματίζεται στην επιφάνειά του.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15570
    },
    {
      "question": "Όπως στη Γη, έτσι και στον Άρη σχηματίζεται βόρειο και νότιο σέλας από την ηλιακή δραστηριότητα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15571
    },
    {
      "question": "Αν προσθέσεις αλάτι σε ένα δοχείο με νερό, τι θα συμβεί στο επίπεδο της στάθμης;",
      "choices": [
        "Θα ανέβει",
        "Θα πέσει",
        "Θα μείνει ίδιο"
      ],
      "correct_answer": "Θα πέσει",
      "id": 15572
    },
    {
      "question": "Τα ρολόγια που αναγράφουν στο πίσω μέρος τους ότι είναι Ελβετικής προέλευσης μπορεί να έχουν τμήματα φτιαγμένα σε άλλες χώρες.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15573
    },
    {
      "question": "Το μηδέν δεν είναι ούτε μονός ούτε ζυγός αριθμός.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15574
    },
    {
      "question": "Η σαΐτα είναι το πιο επικίνδυνο δηλητηριώδης φίδι στην Ελλαδα και λέγεται έτσι επειδή εκτοξεύει το δηλητήριο από απόσταση.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15575
    },
    {
      "question": "Ο βραδύποδας είναι ένα δενδρόβιο ζώο τόσο αργοκίνητο που φυτρώνουν βρύα πάνω του.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15576
    },
    {
      "question": "Η Γη δέχεται κοσμική σκόνη διαρκώς με ρυθμό της τάξης των -",
      "choices": [
        "100 τόνων τη μέρα",
        "100 τόνων την εβδομάδα",
        "100 τόνων το μήνα"
      ],
      "correct_answer": "",
      "id": 15577
    },
    {
      "question": "Οι διαφορετικές εποχές οφείλονται στη διαφορά της απόστασης Γης και Ήλιου, επειδή η τροχιά της Γης είναι ελλειπτική.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15578
    },
    {
      "question": "Οι αρχαιότεροι γνωστοί οργανισμοί είναι τα βακτήρια.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15579
    },
    {
      "question": "Οι σύγχρονοι Άραβες δεν χρησιμοποιούν τα λεγόμενα αραβικά ψηφεία για την αναπαράσταση αριθμών.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15580
    },
    {
      "question": "Οι κηφήνες δεν έχουν κεντρί.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15581
    },
    {
      "question": "Οι λύκοι επανήλθαν στον Εθνικό Δρυμό Πάρνηθας χάρη σε πρόγραμμα επανένταξης της οργάνωσης Αρκτούρος.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15582
    },
    {
      "question": "Τα αστέρια που έχουν γαλάζιο χρώμα είναι θερμότερα από εκείνα που έχουν κόκκινο χρώμα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15583
    },
    {
      "question": "Οι ελιές είναι φυλλοβόλα δέντρα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15584
    },
    {
      "question": "Ποιο είδος ψηφιακού αρχείου δηλώνεται με την επέκταση JPG (τζέι πεγκ);",
      "choices": [
        "Εικόνας",
        "Ήχου",
        "Κειμένου"
      ],
      "correct_answer": "Εικόνας",
      "id": 15585
    },
    {
      "question": "Μπορεί η γαλοπούλα να αποτελεί σύγχρονο χριστουγεννιάτικο πιάτο, αλλά οι αρχαίοι Έλληνες την κατανάλωναν μόνο στα Παναθήναια.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15586
    },
    {
      "question": "Τα οστά του πήχη είναι παράλληλα μεταξύ τους όταν το χέρι τεντωμένο μπροστά έχει την παλάμη προς τα κάτω.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15587
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι φρούτο;",
      "choices": [
        "Το αβοκάντο",
        "Η κολοκύθα",
        "Η ντομάτα",
        "Το σπανάκι"
      ],
      "correct_answer": "Το σπανάκι",
      "id": 15588
    },
    {
      "question": "Πόσες τίγρεις υπάρχουν ακόμα σε άγρια κατάσταση;",
      "choices": [
        "Μερικές εκατοντάδες",
        "Μερικές χιλιάδες",
        "Πάνω από ένα εκατομμύριο",
        "Καμία"
      ],
      "correct_answer": "Μερικές χιλιάδες",
      "id": 15589
    },
    {
      "question": "Η ανερχόμενη σύγχρονη μέθοδος καλλιέργειας που δεν χρησιμοποιεί χώμα, λέγεται υδροπονία.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15590
    },
    {
      "question": "Η λέξη κόκκινος προέρχεται από -",
      "choices": [
        "Ζώο",
        "Φυτό",
        "Ορυκτό"
      ],
      "correct_answer": "Από ζώο",
      "id": 15591
    },
    {
      "question": "Ο Πλούτωνας που υποβιβάστηκε το 2006 σε πλανήτη-νάνο, είναι στην πραγματικότητα μεγαλύτερος από τη σελήνη.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15592
    },
    {
      "question": "Υπάρχουν χαμαιλέοντες σε άγρια κατάσταση στην Ελλάδα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15593
    },
    {
      "question": "Ο μέσος όρος ζωής μιας μύγας είναι 3 ημέρες.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15594
    },
    {
      "question": "Το τσιμέντο απορροφά το διοξείδιο του άνθρακα, αντισταθμίζοντας σταδιακά την περιβαλλοντική επιβάρυνση από την παραγωγή του.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15595
    },
    {
      "question": "Πρόσφατα διαπιστώθηκε ότι στους αστερισμούς του ζωδιακού κύκλου ανήκει και ο Οφιούχος, επομένως είναι 13 και όχι 12.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15596
    },
    {
      "question": "Πόσο πυκνή τριχοφυΐα έχει ο άνθρωπος σε σχέση με τον χιμπατζή;",
      "choices": [
        "Περισσότερο πυκνή",
        "Λιγότερο πυκνή",
        "Το ίδιο"
      ],
      "correct_answer": "Το ίδιο",
      "id": 15597
    },
    {
      "question": "Τα δάκρυα που κυλούν μέσα στα μάτια διοχετεύονται στη μύτη.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15598
    },
    {
      "question": "Εκτός από μοναδικά δακτυλικά αποτυπώματα ο άνθρωπος έχει και μοναδική προσωπική μυρωδιά.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15599
    },
    {
      "question": "Η Σελήνη χρειάζεται περίπου 27 μέρες για μια πλήρη περιφορά γύρω από τη Γη,ακριβώς όσο και μια περιστροφή γύρω από τον άξονά της.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15600
    },
    {
      "question": "Οι ζέβρες γεννιούνται χωρίς ραβδώσεις.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15601
    },
    {
      "question": "Κάθε άνθρωπος κληρονομεί την ίδια ακριβώς ποσότητα DNA από τη μητέρα του και από το πατέρα του.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15602
    },
    {
      "question": "Τα νύχια και τα μαλλιά συνεχίζουν να μακραίνουν και μετά το θάνατο.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15603
    },
    {
      "question": "Στον υγρότοπο Εβεργκλέιντς της Φλόριντα ζουν τόσο κροκόδειλοι όσο και αλιγάτορες.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15604
    },
    {
      "question": "Οι ραβδώσεις κάθε τίγρης είναι μοναδικές.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15605
    },
    {
      "question": "Πόσους αυχενικούς σπονδύλους έχει ο άνθρωπος σε σχέση με την καμηλοπάρδαλη;",
      "choices": [
        "Περισσότερους",
        "Λιγότερους",
        "Τους ίδιους"
      ],
      "correct_answer": "Τους ίδιους",
      "id": 15606
    },
    {
      "question": "Το ιερό πλέγμα σχηματίζεται από τις εκφύσεις των νωτιαίων νεύρων.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15607
    },
    {
      "question": "Ο Τυραννόσαυρος Ρεξ δεν μπορούσε να δει ακίνητα αντικείμενα γιατί η όρασή του ήταν βασισμένη στην κίνηση.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Σωστό"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15608
    },
    {
      "question": "Ο εγκέφαλος αντιλαμβάνεται τον πόνο άλλων οργάνων, αλλά ο ίδιος δεν μπορεί να νιώσει πόνο.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15609
    },
    {
      "question": "Ένας βαθμός Κελσίου αντιστοιχεί σε μεγαλύτερη θερμοκρασιακή μεταβολή από έναν βαθμό Φαρενάιτ.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15610
    },
    {
      "question": "Σύμφωνα με τα απολιθώματα που έχουν βρεθεί στην Ανταρκτική φαίνεται ότι κάποτε ήταν τροπική χώρα με πλούσια βλάστηση.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15611
    },
    {
      "question": "Ο γεωκόκκυγας, γνωστός από τα κινούμενα σχέδια με το όνομα Μπιπ-Μπιπ, μπορεί να πετάξει για να ξεφύγει από τα κογιότ.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15612
    },
    {
      "question": "Τα μήλα και οι φράουλες ανήκουν στην ίδια οικογένεια φυτών με τα τριαντάφυλλα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15613
    },
    {
      "question": "Πώς κινούνται οι τροπικοί κυκλώνες του βόρειου ημισφαιρίου σε σχέση με αυτούς του νότιου ημισφαιρίου;",
      "choices": [
        "Ανάποδα",
        "Με την ίδια φορά",
        "Και τα δύο"
      ],
      "correct_answer": "Ανάποδα",
      "id": 15614
    },
    {
      "question": "Οι σίφωνες ή ανεμοστρόβιλοι είναι ένα φαινόμενο που δεν παρατηρείται πότε στην Ελλάδα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15615
    },
    {
      "question": "Το φως που παράγουν οι λάμπες φθορισμού προέρχεται από διέγερση φθορίου.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15616
    },
    {
      "question": "Το αβοκάντο πήρε το όνομά του από έναν Χιλιανό δικηγόρο, που το έφερε πρώτος στην Ευρώπη.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος",
        "",
        ""
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15617
    },
    {
      "question": "Οι καμήλες γεννιούνται χωρις καμπούρα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15618
    },
    {
      "question": "Ο ανθρώπινος ιδρώτας είναι άοσμος.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15619
    },
    {
      "question": "Εάν προσθέσουμε βιάγκρα στο νερό ενός βάζου, τα λουλούδια στέκονται όρθια για μεγαλύτερο χρονικό διάστημα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15620
    },
    {
      "question": "Η τεχνολογία των Bluetooth πήρε το όνομα του βασιλιά των Βίκινγκ Χάρολντ του Κυανόδοντα που έζησε το 10ο αιώνα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15621
    },
    {
      "question": "Πώς ονομαζόταν ο πρώτος φυλλομετρητής του ίντερνετ;",
      "choices": [
        "Internet Explorer",
        "Netscape",
        "WorldWideWeb"
      ],
      "correct_answer": "WorldWideWeb",
      "id": 15622
    },
    {
      "question": "Τα σκυλια διακρίνουν τα χρώματα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15623
    },
    {
      "question": "Ο Αινστάιν δούλευε ως υπάλληλος σε γραφείο ευρεσιτεχνιών όταν διατύπωσε την Ειδική Θεωρία της Σχετικότητας.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15624
    },
    {
      "question": "Σε μια αίθουσα με 30 άτομα, η πιθανότητα δύο από αυτούς να έχουν γενέθλια την ίδια ημερομηνία είναι μεγαλύτερη από 50%.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Σωστό",
      "id": 15625
    },
    {
      "question": "Το τέσλα είναι μονάδα μέτρησης ισχύος τι είδους πεδίου;",
      "choices": [
        "Ηλεκτρικού",
        "Ηλεκτρομαγνητικού",
        "Μαγνητικού"
      ],
      "correct_answer": "Μαγνητικού",
      "id": 15626
    },
    {
      "question": "Ποιο από τα παρακάτω δεν είναι χημικό στοιχείο -",
      "choices": [
        "Το αϊνστάνιο",
        "Το νευτώνειο",
        "Το προμήθειο"
      ],
      "correct_answer": "Το νευτώνειο",
      "id": 15627
    },
    {
      "question": "Τα όμοια δίδυμα έχουν πανομοιότυπα δακτυλικά αποτυπώματα.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15628
    },
    {
      "question": "Το κέντρο πυρηνικών ερευνών CERN ιδρύθηκε 1954, αλλά η Ελλάδα προσχώρησε το 1983.",
      "choices": [
        "Σωστό",
        "Λάθος"
      ],
      "correct_answer": "Λάθος",
      "id": 15629
    }
  ]
}